Kayıp Resim
(Selin)

Ders zili henüz çalmıştı ki Selin sınıfın kapısından içeriye hışımla daldı.

“Resmimi KİM ALDI? Söyleyin çabuk!”

Selin’in sözleri, şakalaşıp gülenlerin gürültüleri arasında kaybolup gitti.

Sınıf arkadaşlarının dikkatini çekmek için bu kez elini öğretmen masasına var gücüyle vurarak avazı çıktığı kadar bağırdı:

“RESMİMİ KİM YÜRÜTTÜYSE HEMEN VERSİN, YOKSA...”

Sözleri aniden oluşan sessizlikte dev bir balon gibi patlayarak kulakları tırmaladı. Sonunda herkes susmuştu, ama Selin sınıftaki sessizliğin asıl nedeninin öğretmenin kapıda görünmesi olduğunun farkında değildi.

“Yoksa ne... Selin? Neler oluyor?”

Öğretmeni karşısında görünce kıpkırmızı oldu. Az önce gümbürdeyen sesi birden kedi mırıltısına dönüştü.

“Sergideki resmim yine kayıp öğretmenim. Birisi resimlerimi çalıyor.”

Gökhan oturduğu yerden laf attı. “Senin resimlerini alıp kim ne yapsın yahu?”

Kerem altta kalmadı, Gökhan’ın alaylarına katıldı. “Ne mi yapacak? Tuvalet kâğıdı diye kullanacak tabii.”

Öğretmen, “çok ayıp” der gibi gözlerini kocaman açarak ikisini sessizce uyardı. Sonra Selin’e dönerek, “Belki yere düşmüştür,” dedi. “Sergi alanının önünden gelen geçen çok oluyor.”

Selin ağlamaklıydı. “Baktım öğretmenim. Her yeri aradım. İlk ikisinde yanlışlıkla düşmüş olabilir diye pek üstünde durmamıştım, ama bu üçüncü...”

Evren oturduğu yerden, “Rüzgârdan uçmuş olabilir mi Selin?” diye yapıcı bir yorum getirmeye çalışırken Gökhan fırsatı kaçırmadı. Bu kez öğretmene duyurmamak için, “Rüzgâr aldı götürdü, satamadan getirdi,” diye ninesinden duyduğu eski bir tekerlemeyi mırıldanmaya başladı.

Kerem, “Anladııım! Resimde kuşlar vardı ya, açık pencereden kanatlanıp uçmuştur demek istiyor Evreeen,” diye dalga geçmeyi sürdürdü.

Gökhan itiraz etti. “Kuş değil, tavuktu onlar.”

Öğretmen uyarısını bu kez sözlere döktü. “Birbirinize karşı kırıcı olmayın, saygılı davranın.” Sonra Selin’e döndü, “Sen gazete hazırlayan gençlerdensin, değil mi?” dedi. “Sizin gazete geçen yıl öğretmenler odasında çok konuşuluyordu.”

“Evet öğretmenim,” dedi Selin gururla. “Evren, Yener ve Elif’le birlikte hazırlıyorduk.”

Yener heyecanlanıp oturduğu yerden, “Süper Gazete!” diye bağırdı.

“Çok başarılı bir gazete! Devam edin gençler.”

Öğretmenin takdiri hoşuna gitse de Elif hüzünlü bir ifadeyle sırasında ayağa dikildi, “Bu yıl devam etmemiz çok zor ama öğretmenim,” diye söze katıldı. “Dersler çok ağır. Bir de yıl sonunda LGS var...”

Öğretmen anlayışlı bir tavırla başını salladı. Eliyle işaret edip Elif’i yanına çağırdı. “Sen arkadaşınla git, sergi alanına iyice göz atın. Oralarda bir yerde olmalı... Nereye kaybolacak ki... bulursunuz.”

Gökhan hevesle ayağa fırladı, sıraların arasından geçerek öğretmene doğru ilerledi. “Ben gideyim Selin’le. Kayıp şeyleri bulmakta ustayımdır. Geçen gün Merve kalem kutusu kayboldu diye hüngür hüngür ağlıyordu da ben şıp diye buldum.”

Merve, “Peh! Sanki senin sakladığını anlamamıştım,” diye söylendi. “Hem ben kalem kutum için ağlamıyordum ki.”

“Hazır kalkmışsın, sözlüye gel, dün verdiğim ödevi anlat bize Gökhan,” dedi öğretmen hınzır bir gülümsemeyle.

Gökhan, “Yok öğretmenim, kalemim yere düşmüştü, onu almak için kalkmıştım,” diyerek sözlüden kurtulmaya çabalarken Selin’le Elif kapıdan çıkmışlardı bile. Koridoru geçip çıkışın önünde sergi alanı olarak kullanılan geniş hole yöneldiler. Resimlerin iğnelendiği panoların arasında birkaç kez dolaştılar. Hemen hepsi yerli yerindeydi. Sadece birinde boş bir alan görünüyordu, o da bir gün önce asılan Selin’in resminden geriye kalan boşluktu.

Elif, kenardaki iğneye işaret etti. Ucunda kalan yırtık parça dikkatini çekmişti. “Resim kendiliğinden düşmemiş, sertçe çekilip alınmış gibi,” dedi.

“Ben de onu diyorum ya...” Az önce sınıfta sergilediği sinirli hâlinin nedenini Elif’in anladığına sevinmişti. “Gördüğün gibi, iğnenin yalnızca biri yerinde duruyor, diğerleri resim alınırken yere düşmüş. Bu iğne güçlü çıkmış, bırakmamış kâğıdı; bu yüzden hırsız, köşesinden yırtıp almış...” diye açıkladı Selin.

“Belki de acelesi vardı...”

“Olabilir... Tam o sırada biri geliyorsa, ona belli etmemek için...”

“O yırtıktan parmak izi mi alsak?”

“Yok, yerdeki iğnelerin ucundan almalı...”

Bakışıp gülüştüler. Selin’in az önceki sinirli hâli geçmiş gibiydi. Kuşkusuz, ikisinin de aklına aynı anda aynı şey gelmişti: Süper Gazete! Gazeteyi hatırlamak her zaman morallerini yükseltirdi.

“Parmak İzi, Resim Hırsızını Ele Verdi!”

“Harika bir haber başlığı olur!”

“Bu yıl gazeteyi hazırlayabilir miyiz dersin?” dedi Elif hüzünlü bir ifadeyle. Çok çalışması gerektiğini bildiğinden gazeteye ayıracak zamanı bulabilme konusunda umutsuzdu.

“Resim hırsızından başlamaya ne dersin?”

“Evren’le Yener’e konu beğendirmek deveye hendek atlatmaktan zor ama biliyorsun...”

“Hırsızı bulursak konuyu ciddiye alırlar.”

“Kim yapmış olabilir sence?”

Böylesine sevimsiz bir şakaya kalkışabilecek arkadaşlarının adlarını akıllarından geçirerek sınıfa doğru yürüdüler.

İçeri girdiklerinde, Gökhan’ı kan ter içinde kem küm ederek dersi anlatmaya çabalarken buldular.

Gizemli Konuklar
(Evren)

Okuldan döndüğünde annesi genellikle evde olurdu. Evren her durumda zili çalmayıp anahtarıyla içeriye girmeyi alışkanlık edinmişti. Anahtarını kullanmak kendisini yetişkin gibi hissettirirdi. Eğer evde konuk varsa annesine görünmeden odasına kaçmak için de bir fırsat olurdu.

Servisten inip bahçeyi geçti. Kapıya geldiğinde paspasın üzerindekileri gördü.

“Hoppala, evde birileri var! Ayakkabılarını kapı önüne atmışlar.”

Bir keresinde Merve’den duymuştu; kalabalık bir akraba grubu geçmiş olsuna geldiğinde ayakkabılarını kapı önünde bırakmışlardı da, üzerlerinden atlayıp eve girmek isterken takılıp düşmüş, kolunu incitmişti. Merve bir hafta boyunca kolu sarılı gelmişti okula.

“Görgüsüzlüklerini bütün mahalleye ilan eden bu konuklar da kim acaba?” diye söylendi Evren. Kimliklerini ayakkabıların modellerinden tahmin etmeye çalıştı. Biri yüksek dolgu topuklu olduğuna göre kesinlikle bir kadına aitti. Diğeri spor ayakkabıydı ama devasa boyutuna bakılacak olursa o da bir erkeğe ait olmalıydı.

‘Kapı önünde bırakılan ayakkabı hikâyesinden bir haber çıkar mı acaba?’ diye düşünerek cep telefonuyla birkaç fotoğraf aldı. Eğer konuyu habere dönüştürebilirse Merve’den de röportaj isteyebilirdi.

Anahtarını kilide yerleştirip yavaşça çevirdi. Annesine yakalanmadan odasına sessizce yöneldi. Aksi hâlde annesi konukların yanına gidip, “Hoş geldiniz” demesini, o da yetmezmiş gibi bir süre yanlarında kalıp sohbet etmesini isterdi. Bunun neredeyse on dört yaşına gelmiş bir delikanlı için ne kadar sıkıcı olduğunu bir türlü anlamıyordu. Evren aslında sadece konuklarla değil, anne babasıyla sohbet etmekten de sıkılıyordu artık. İki ayrı dünyada gibiydiler. Hatta üç... Annesinin dünyası farklı, babasınınki farklı, onunki ise bambaşkaydı. Sadece yemeklerde ortak bir sohbet fırsatı bulurlardı ki Evren onu da kısa tutmaya çalışırdı. Zaten sohbetler hep aynı çerçevede yinelenirdi:

“Okul nasıl gidiyor?”

“İyi.”

“Arkadaşlarınla aran nasıl?”

“İyi.”

“Derslerle ilgili bir sorunun var mı?”

“Yok.”

“Bu yıl sınıf birincisi olursun artık...”

Sohbetleri hep annesinin bu dileğiyle biterdi. Sınıf birinciliği, annesinin asla gerçekleşemeyecek beklentisiydi yalnızca; bu yüzden Evren onu her defasında yanıtsız bırakırdı.

Nermin Hanım, sınıfında en azından ilk üçe girmesi için her dönem oğlunu sıkıştırıp sonunda düş kırıklığına uğramaktan bıkmamıştı.

Aslında Evren’in dersleriyle ilgili bir sıkıntısı yoktu; her zaman geçer not alırdı. Yalnızca annesinin beklentisi, onun karşılayabileceğinden ya da karşılamak istediğinden çok çok daha yüksekti ve asıl sorun buydu.

‘Tuhaf şey! Annem geldiğimi ilk kez fark etmedi,’ diye geçirdi aklından. ‘Yakalanmadan odama çıkayım hemen...’

Merdivene doğru sessizce ilerlerken salona kaçamak bir göz attı; kapısı kapalıydı. Oysa annesi, önünden geçerken onu görüp konukların yanına çağırmak için kapıyı her zaman ardına kadar açık bırakırdı.

Salondan gelen sesler, Evren’in kulağına bölük pörçük çalındı.

“Teslimat... ne zaman?” Bu soruyu soran annesiydi.

“Yakında... anahtarı... hazırlanıyor...” Bunu söyleyen de tanımadığı bir erkek sesiydi.

Onu hemen bir kadın sesi izledi. “Bak çok... gizli... sonra haber...dikkat...”

Annesi gecikmeden yanıtladı kadını. “...elbette gizli... hiç kimse...”

“Ödeme... şimdi...”

“... şey... sonra... anahtarı... gelsin...”

Evren meraklanmıştı. Anahtar... ödeme... gizli... Tuhaf bir konuşmaydı. İçeride neler döndüğünü anlamak için çıktığı birkaç basamağı gerisin geri indi ve salon kapısına yaklaştı.

Annesi her ne dediyse onları kızdırmış olmalıydı ki sesler birden yükselmişti. Konuşmaları net olarak duyuyordu artık.

“Olmaaaz! Birçok kişi payını bekliyor. Zamanı gelince aksilik çıkmaması için parayı şimdiden alıp gerekli yerlere vermem gerek...”

Araya bir kadın sesi karıştı: “Ay Nermin Hanımcım aşk olsun, düşünecek ne var ki? Kardeşim, kocanın doktor olduğunu söyledi. Elbette kenarda köşede birikmiş epey paranız vardır.”

Erkek sesi, kadınınkini bastırdı: “Bakın, beni boşuna oyalamayın. Bu parayı hemen ödeyecek başka adaylar var.”

Nermin Hanım’ın telaşı sesine yansıyordu: “Aaa, sakın haaa! Herkese dağılırsa bir işe yaramaz ama!”

“Öyle Nermin Hanımcım. Kardeşim bu fırsattan sadece özel ve seçkin kişileri yararlandırmak istediğimizi biliyor, o yüzden sizi önermişti.”

“Evet evet, haklısınız. Bekleyin, getireyim hemen.”

Salon kapısı aniden açılınca Evren kaçacak fırsatı bulamadı, annesiyle burun buruna geldi. Nermin Hanım’ın şaşkınlığı yüzüne yansıyordu.

“Aaa, sen geldin mi, ne çabuk!” Salonun kapısını ardından sıkıca kapatırken saatine baktı. “Tabii ya, saat kaç olmuş, farkında değilim. Okul sonrasında her zaman arkadaşlarınla buluşurdun, ne oldu bugün, niye erken geldin? Neyse, burada oyalanma da odana çık, test çözmeye başla. Konuklar gidince yiyecek bir şeyler hazırlarım sana.”

Evren merdivenleri çıkarken şaşkındı. Annesi neden bu kez onu salona çağırıp konuklarla konuşması için zorlamamıştı? Kimdi o konuklar? Konuştukları konu neydi öyle, anahtar, ödeme falan? Bu gizlilik niyeydi?

Merdivenleri ağır adımlarla oyalanarak çıkarken annesinin, girişte duvarda asılı duran kutudan evdeki gizli kasanın anahtarlarını aldığını gördü.

Bankada Karmaşa
(Yener)

Bankada gün, her zamanki gibi başlamıştı. Para çekmek ya da yatırmak isteyenler, çek bozduranlar, maaş tahsil edenler, kasasına değerli eşyalarını koymak ya da almak için gelenler... Kredi kartı ödemeleri, yabancı bankalarla yazışmalar, virmanlar, dekontlar, otomatik ödeme talimatları, tebligatlar, ipotek takipleri, Merkez Bankası kambiyo işlemleri, günlük kur uygulamaları...

Bankada işler her zaman çok yoğundu. Yener’in annesi Seher Hanım çalışanlarına örnek olmak için sabahları herkesten önce gelmeye özen gösterirdi. Çalışkan ve düzenliydi. Gerek elemanlara gerek banka müşterilerine karşı her zaman sabırlı ve güler yüzlüydü. Dikkatli çalışması sayesinde birçok kez genel müdürlük tarafından takdir belgesi ile ödüllendirilmişti.

O gün de sıradan bir gün gibi görünüyordu. Kapılar açılmış, içeriye doluşanlar her zaman olduğu gibi birbirlerinden önce sıra numarası kapmak için yarışa girmişlerdi. Ardından oturacak yerler kapışıldı. Birçoğuna yer kalmadı; onlar da sırtlarını uygun bir duvara dayayıp sıralarının gelmesini ayakta beklemeye başladılar.

Bankanın girişinden gelen tartışma sesleri geniş bekleme salonunda yankılanınca, can sıkıntısıyla yarı uyur hâlde sırasının gelmesini bekleyenlere gün doğmuştu. Televizyonda aksiyon filmi izler gibi bankanın güvenlik görevlisiyle tartışan kadını keyifle izlemeye koyuldular.

Seher Hanım gürültüleri odasından duymuştu. “Neler oluyor böyle?” diye telaşla kapısını açıp baktı. Kadının biri bağıra çağıra görevliyle tartışıyordu.

“Hayır efendim, numara almayacağım işte.”

“Hayır, sıra bekleyemem.”

“Benim kim olduğumu biliyor musun sen?”

“Müdürünü tanıyorum bak, seni işten attırırım.”

Güvenlik görevlisinin nazik uyarılarına karşı hırçın bir sesle itiraz eden şık giyimli kadın yüzünü Seher Hanım’a doğru dönünce göz göze geldiler. Seher Hanım ürperdi. Onu düğün fotoğraflarında görmüştü. Karşısındaki kadın, eski kocasıyla evlenen Bahar Hanım’dı.

Güvenlik görevlisine kadını bırakması için eliyle işaret etti.

Bahar herkesin duyabileceği bir ses tonuyla görevliye, “Yaaa, söylemiştim sana, müdür tanıdığımdır diye, değil mi? Şimdi seni kovdurayım da gör,” diye tehditler savurarak Seher Hanım’a doğru yürüdü.

Seher Hanım’ın içinden nezaket gösterip onu yolda karşılamak gelmedi. Kapısının önünde heykel gibi dikilmeyi sürdürerek yaklaşmasını bekledi.

Bahar Hanım içeriye daldı, elindeki dosyayı hızla masaya fırlattı. Dosya, sanki tekerlekliymiş gibi cilalı masanın üzerinden kayıp Seher Hanım’ın koltuğuna yuvarlandı. Zımbalanmamış birkaç evrak yerinden kurtulup sağa sola dağıldı.

“Bankandan kredi istiyorum şekerim!” dedi Bahar Hanım, konuya doğrudan girerek. “Hem de hemen.”

Konuğunun ardından odasına giren Seher Hanım, sükûnetini korumaya çalışarak dosyayı toparladı, yerine oturdu. Sayfaları yerine yerleştirirken birkaçına göz attı. “Evet ama, bu başvuru bizim bankaya ait değil. Başka banka için,” dedi.

“Biliyorum herhâlde,” dedi Bahar Hanım, sinirli bir tavırla. “Eğer talep ettiğim krediyi verselerdi buraya gelmezdim zaten. Kocamın eski eşinin ayağına kadar gelip kredi dilenmek çok mu hoşuma gidiyor sanıyorsun?”

“Hoş değildir, haklısınız,” diye mırıldandı Seher Hanım. Sonra, “Evrakı yenilemek gerekecek o zaman,” diye hatırlattı. “Talebinizi bu banka adına yapmalısınız. Ama kredinin kolay çıkmayacağını da söylemem gerek.”

“Bu bankanın müdürü sen değil misin? Dilediğine dilediğin krediyi çıkarabilirsin. Adamlarından birini çağır, derhâl halletsin.”

“O iş öyle olmuyor,” diye sabırla gülümsedi Seher Hanım. Bir yandan dosyadaki evrakı incelemeyi sürdürüyordu. “Bakın, riskli dilimdesiniz, kredi notunuz çok düşük.”

“Not mot anlamam. İlkokul mu burası? Kim vermiş o notu, öğretmen mi?”

“Yani daha önce birkaç kez piyasadan borç alıp ödememişsiniz, ayrıca burada son yaptığınız işin de battığı belirtilmiş.”

Bahar Hanım artık iyice kızmıştı. Ayağa kalktı, işaret parmağını tehditkâr bir tavırla Seher Hanım’a doğru salladı.

“İşi batıran ben değilim, senin o cingöz oğlun. Kitaplarımın İspanya’ya satışını engellediği yetmezmiş gibi, onun yüzünden Erkan’la suçsuzluğumuzu kanıtlamak için balayımızı karakollarda ifade vermekle geçirdik. Yayıncım tutuklanınca düğün masrafları da üzerimize kaldı. Son kuruşumuza kadar soyulduk. Hep senin o numaracı oğlun yüzünden.”

Seher Hanım, yıllardır görmediği babasının daveti üzerine yaz başında gerçekleşen düğüne giden Yener’in, uyuşturucu kaçakçılığı yapan çeteyi nasıl yakalattığını hatırlayınca elinde olmadan gülümsedi. “Kitaplarınızın İspanyolca çevirisinin daha kalın olduğunu fark edince içinde uyuşturucu gizlendiğini anlamıştı, öyle değil mi?”

Seher Hanım’ın alaylı gülümsemesini fark eden Bahar Hanım iyice çileden çıktı. Son kozunu daha sonraya saklamak niyetindeydi ama sabredemedi. Yan koltuğa bıraktığı çantasını hışımla aldı, odadan çıkmadan önce gözlerini Seher Hanım’a dikip, “Bu işi bir an önce hallet,” dedi. “Yoksa o baş belası oğlunun velayetini almak için Erkan’a destek veririm.”

Bahar Hanım sonunda istediği etkiyi yaratmıştı. Seher Hanım bir anda sarardı, gözleri dehşetle açıldı. Yerinden fırlayıp ayarsız bir sesle, “Ne diyorsunuz? Velayet davası mı? Bunca yıl sonra neden?” diye cıyakladı.

“Neden olmasın?” diye gülümsedi Bahar Hanım. “Biz Erkan’la bir aileyiz artık. Her çocuğun sıcak bir aile yuvasına ihtiyacı var. Mahkemenin, tüm gün dışarıda çalıştığı için çocuğuyla ilgilenmeyen tek ebeveyn yerine bizden yana olacağı kesin.”

Bahar Hanım yarattığı depremin farkında, keyifle kapıya doğru yürürken Seher Hanım kurşun ağırlığıyla koltuğuna çöktü.

“Oğlumu kimselere vermem,” diye fısıldadı.

“O zaman krediyi bir an önce çıkarmaya bak! O yalancı oğluna da söyle, gazetelerinde adımdan söz edeceklerini söylemişti ama o kadar aradım, gazeteyi hiçbir bayide bulamadım,” dedi ve omuz silkip odadan çıktı.

İstenmeyen Konuk
(Elif)

Eliflerin evinde günlerdir bitip tükenmeyen bir telaş vardı. Bir oda, bir salon, küçücük ev kaçtır baştan sona elden geçiyordu. Süleyman Efendi birkaç ay önce boyanan apartman sahanlığından kalan bir kutu mavi boyayı sulandırıp evin duvarlarını boyamış, renk içine sinmeyince, beyazını satın alıp üzerinden tekrar geçmişti. Sümbül Hanım ise yerleri köşe bucak siliyor; muslukları, eviyeyi, mutfak tezgâhlarını parlatıyordu.

Bu hengâmede Arif’le Elif’in payına da bazı sıkıcı işler düşüyordu tabii. Elif, ev işlerinden ders çalışmaya zamanı kalmadığından yakınıyor, banyo fayanslarını yarım yamalak ovan Arif ise oyun oynayamadığı için söylenip duruyordu. Süleyman Efendi köyden büyük ablasının geleceğini söylediğinden beri sürüyordu bu telaş.

Elif yatakları sererken, ‘Selin’in halası ne iyi ne eğlenceli biriydi. İnşallah benim halam da öyledir,’ diye geçirdi içinden.

Tek odalı evde misafirin kalacağı ayrı bir yer yoktu. O tek oda, Sümbül Hanım ile Süleyman Efendi’nin yatak odasıydı. Eskilikten kumaşı yırtılmış, orasından burasından yayları fırlamış salondaki kanepe, Arif’indi. Elif ise yıllar önce komşulardan birinin kendine yenisini aldığı için Sümbül Hanım’a verdiği açılır kapanır yatakta yatardı. Şimdi eve konuğun gelmesi nedeniyle Arif’e anne babasının odasında yer yatağı açılacaktı. Elif’in yatağı büyük hala için hazırlanıyordu. Elif ise salonda, eski kanepede halası ile birlikte kalacaktı.

‘İnşallah horlamıyordur,’ diye düşündü. Canı sıkkın olup, aklında bin türlü düşünce dönüp durduğu gecelerde, babasının odadan taşan horultusu onu uyutmazdı. Annesi de horlardı ama daha hafif. Bazen de onların sesleri Elif’e huzur verir, mışıl mışıl rüyalara dalmasını sağlardı. Ya hala? Onun horultusu nasıldı acaba?

***

Sonunda konuğun otobüse bindiği haberi gelmiş, Süleyman Efendi cumartesi sabahı erkenden ablasını terminalde karşılamaya gitmişti.

Sümbül Hanım iç geçirerek evi dolaştı, bir eksiği kalmış mı diye son kez teftiş etti.

“Niye bu kadar gerginsin anne?” diye sordu Elif. “Sonuçta babamın ablası geliyor, yakınımız sayılır. Evimizin yatılı konuk ağırlayabilecek bir ev olmadığını bilerek geliyor, öyle değil mi? Burada rahat edemezse bizim suçumuz değil ki. Göreceksin bak, üniversiteyi bitirip çalışmaya başladığımda biriktirdiğim parayla ilk işim üç odalı bir ev almak olacak, hepimiz kendi odalarımızda yatacağız. Konuklar için kocaman bir de salonumuz olacak. Senin artık çalışmana gerek kalmayacak, kendi yapmak istediklerine zaman ayırabileceksin.”

Sümbül Hanım çok duygulanmıştı, Elif’e sarıldı, hıçkırmaya başladı.

“Annemi ağlattın,” dedi Arif kaşlarını çatarak. “Çok kötüsün!”

Elif şaşkındı. Aslında bir süredir evdeki gergin havanın farkındaydı. Apartman sakinlerinin bitip tükenmeyen talepleri annesini çok yoruyordu. Babasının da belediyede kim bilir ne çok sorunu vardı. Son zamanlarda işten çıkarılmalar olduğundan yakınmıştı annesine. Çaycıyı da işten çıkarırlar mıydı? Ama... Acaba sorun iş yerinde değil de annesiyle babasının arasında mıydı? Yoksa halası bunu çözmek için mi geliyordu?

Doğrusu, günlük dersler, çözülecek testler derken bir de Selin’le Süper Gazete’yi tekrar çıkarma heyecanına kapılmış, evde gelişen olaylarla pek ilgilenmemişti. Oysa belli ki evde büyük sorunlar vardı. Elif o güne kadar gerginliğini fark edip de annesiyle konuşmadığına çok pişmandı. Kendini kötü hissetti. “Haklısın Arif,” dedi. “Çok kötüyüm.”

“Hayır hayır,” diye fısıldadı Sümbül Hanım, hıçkırıkları arasında. “Senin bir suçun yok kızım... Ah bu gelenekler...”

Elif, annesinin ne demek istediğini anlayamadı. Sormalı mıydı? Annesi derdini anlatırsa rahatlar mıydı?

O sırada apartmanın demir kapısı büyük bir gürültüyle kapandı. Hemen ardından, merdivenlerden bodrum katına inen ayak sesleri ve konuşmalar duyuldu.

Sümbül Hanım telaşla kendini topladı, gözlerini eteğine silip konuğunu karşılamaya koştu. Elif ve Arif, tuhaf bir içgüdüyle el ele tutuştular. Gözlerini merak içinde içeriye giren kadına diktiler.

Halanın, merhaba bile demeden ilk sözü, “Hah Süleyman, bu çöplükte oturmak için mi geldiniz şehre?” oldu.

Bu hala ne belalar açacaktı acaba başlarına?

Selin Yine Kızgın

“ARKADAŞLAR, BU KADARI DA FAZLA AMA...”

Selin bağırarak sınıfa daldı. Arkadaşları daha önce onu hiç bu kadar kızgın görmemişti. Süper Gazeteciler grubunun bir macerasında, ablası olduğunu iddia eden Meltem’e bile bu kadar kızmamıştı.

Yener, arkadaşını yatıştırmak için hemen yanına koştu.

“Ne oldu Selin?”

“Okuldan atıldı galiba,” diye sırıttı Gökhan.

Kerem son zamanlarda Gökhan’dan daha gıcık olmaya çalışır gibiydi; o da kendince daha sinir bozucu bir neden uydurdu. “Yok yok, sosyal medya hesapları silinmiştir. Kızlar için dünyanın sonu...”

“Bence bu kızın ayarları iyice bozuldu, format atmak gerek.”

Birkaç kişi yüksek sesle güldü. Selin sınıfın meraklı bakışlarına ve Gökhan’la Kerem’in laf atmalarına aldırmadı, Yener’e dönüp üzgün bir ifadeyle, “Yine resmimi çalmışlar!” diye yanıtladı. “Bu kaçıncı oluyor. Kesinlikle birisi benim sergi resimlerime kafayı taktı.”

“Öfff yine mi resim konusu,” diye dudak büktü Zerrin. “Yeter artık canım, kayboldu falan deyip ilgi çekmeye çalışıyorsun, anlamadık sanma.”

Zerrin’in suçlayıcı sözlerini duyan Elif, “Hiç de öyle değil,” diye arkadaşını savunmaya girişti. “Önceki sergide kaybolan resmini birlikte aradık, ortalarda yoktu.”

Zerrin, herkesin duyabilmesi için sesini iyice yükselterek, “Elbette yoktur,” dedi çokbilmiş bir tavırla. “Kendisi alıyor çünkü, sonra da sızlanıyor.”

Elif sinirlenmişti. “Gözünle görmeden kimseyi suçlayamazsın!” diye bağırdı.

Gökhan, Zerrin’den yana çıktı. Elif’e göz kırpıp, “Ya gözümüzle gördüysek?” dedi imalı imalı.

Elif hayretle baktı Gökhan’a... Görmüş müydü? Gerçekten mi? Ya Selin... Böyle bir şey yapar mıydı? Olabilir miydi? O kadar mı ilgiye muhtaçtı? Dönüp Selin’e baktı, kapının yanında Yener’e derdini anlatırken ağlamaklıydı. Neyse ki Zerrin’in suçlamalarını duymamıştı, yoksa kalbi kırılırdı.

“Demek gördün Gökhan,” dedi yarı alaylı bir ses tonuyla. “Ne zaman gördüğünü de söyle ki sergi alanındaki kamera kayıtlarından bakalım.”

Gökhan şaşkın bir ifadeyle bir an dondu, Elif’e bakakaldı, sonra kendini toparlayıp işi hemen şakaya vurdu. “Amaaan sen de Eliiif, her şeyi ciddiye alıyorsun. Şaka yaptık herhâlde. İşim mi yok, Selin ne zaman gelip alacak diye resmin başında nöbet tutacağım... Görmedim tabii.”

Elif sergi alanında kamera olmadığını biliyordu. Gökhan’ın bu konuda bilgisi olmayacağını da tahmin ediyordu. İçin için gülümsedi, iyi bir dedektif olurdu aslında, o kesin. Suçluları sorgulamak konusundaki yeteneğini, okuduğu polisiye romanlardan edinmişti. Ama o, dedektif olmak değil; sosyal medya ile ilgili bir şeyler yapmak niyetindeydi. Belki önemli bir kurumun medya yöneticisi olurdu ya da birçok kurumun danışmanı...

Gerçi sekizinci sınıfa gelmişti ama hâlâ bir cep telefonu bile yoktu. Babası izin verse bile, cep telefonları o kadar pahalıydı ki... Parası olsa, cep telefonu almak yerine üniversite için bir kenara koymayı yeğlerdi. Elif kararlıydı, ileride çalışıp en modern teknolojik araç gereci kendi parasıyla alacaktı.

Kendinde olmasa da Selin’de vardı; arkadaşının cep telefonunun girdisini çıktısını öğrenmişti. Yener de her fırsatta ona bilgisayar konusunda bildiklerini aktarıyordu. Ayrıntıları unutmamak için defterine sürekli not alırdı Elif. Gerçi hiçbir şey kalıcı değildi, bunun farkındaydı. Bilgiler bir günden ötekine hızla değişiyordu. Üniversiteyi bitirdiğinde teknoloji konusunda ne kadar ilerlenebileceğini, şimdi kendilerine en ileri teknoloji gibi gelen birçok aygıtın demode olup yerine hangi yeniliklerin geçeceğini merak ediyordu. Acaba o alet ve yazılımlardan birkaçını kendisi geliştiremez miydi?

Ders zilinin keskin sesi Elif’i yerinden sıçratıp hayallerinden hızla uzaklaştırdı.

Sınıfta birkaç kişi zile aldırmadan birbirleriyle atışmayı sürdürüyordu.

O âna kadar arkadaşlarının konuşmalarını bıyık altından gülerek dinleyen Desen, kendini daha fazla tutamayıp, “Aman da ne esrarengiz olay, peh! Selin’in resimleri her sergi sonrası olay oluyor yahu, yetti artık!” diye söylendi.

Zerrin, az önceki iddiasını destekleyen bu sözleri duyunca, “Eeee, söylemiştim ben, dikkat çekmek için kendi alıyor,” diye tekrarladı.

Mehmet, arkadaşlarının yorumlarına şaşırarak, “Neye dikkat çekmek istiyor ki?” diye sordu merakla.

Desen alaycı bir tavırla, “Eeee, sözde sınıfın en yetenekli ressamı ya... Bunu durmadan hatırlatıp kafamıza kakacak,” diye yanıtladı Mehmet’i.

“Peh, o mu yetenekli? Sanat görecelidir akıllım.”

Selin hakkındaki olumsuz yorumları Evren de duymuştu. Dayanamadı, “Resimlerini beğenmese Muazzez Öğretmen neden onları sergiye alsın ki!” diye arkadaşını savunmaya girişti.

“Torpil oğlum, torpil. Babası okul kütüphanesine yüklü miktarda kitap bağışladı ya, ondan işte...”

Elif itiraz etti. “Selin’in çizgisi çok güzel, renkleri de çok iyi kullanıyor. Haksızlık etmeyin.”

“E o zaman her sergide ‘resmim de resmim’ diye ilgi odağı olmaya çalışmasına ne demeli? Bu kaçıncı canım...”

Elif, “Haklı ama,” dedi. “Geçen sergide gidip birlikte aramıştık. Yerinden koparılıp alındığı çok belliydi. Mümkün olsa parmak izi alır, hırsız kim ortaya çıkarırdık...”

Sırasının üzerindeki kâğıda bir şeyler karalarken başını işinden kaldırmadan, “Sen de kendini iyice dedektif falan sanmaya başladın kızım,” dedi Gökhan gülerek. “Sizin şu gazete saçmalığını bırakmakla iyi ettiniz.”

“Hiç de bırakmadık. Hazırlıyoruz,” diye araya karıştı Evren sinirle.

Elif, Evren’e şaşkınlıkla baktı. Gerçekten hazırlıyorlar mıydı? Onun niye haberi yoktu bundan? Selin’le bu olasılığı aralarında konuşmuş, resim hırsızlığı konusunda araştırma yapıp, sonra konuyu Evren’le Yener’e önermek konusunda anlaşmışlardı. Yoksa Elif’i atlayıp gazeteyi kendi aralarında mı hazırlamaya karar vermişlerdi?

Kapının yanında konuşan Selin ile Yener, zil sesi üzerine ağır adımlarla sıralarına yöneldiler. Yanından geçerlerken, Gökhan az önce alelacele kâğıda karaladığı çöp adam çizimlerini Selin’e uzattı. “Aaa bak, kayıp resmini buldum Selin. Buydu, değil mi?”

Selin iyice sinirlendi, resmi hızla Gökhan’ın elinden çekip buruşturdu, top hâline getirdi ve var gücüyle çöp kutusuna fırlattı.

Ne yazık ki attığı kâğıt top o sırada sınıfa girmekte olan Türkçe öğretmenine isabet etti.

“Bu laubalilik de nedir gençler? Sekizinci sınıfta olduğunuzu hatırlatırım. Yıl sonunda sınavlarınız var!” diye uyardı Yasemin Öğretmen. “Artık derslerinize odaklanmalısınız.”

Yere eğilip buruşuk kâğıdı aldı, çöp kutusuna bıraktı.

“Aaa, aşk olsun öğretmenim. Şaheserimi attınız. Müzayedede yüz bin dolara satılacaktı o resim...” dedi Gökhan sırıtarak. Yasemin Öğretmen’in az önceki uyarısını hiç de üzerine almış gibi görünmüyordu.

“Senin lise, üniversite hayalin yok mu Gökhan?” dedi Yasemin Öğretmen.

Ama çabası boşunaydı. Gökhan’ın kendine güveni çoktan tavan yapmıştı. “Benim zekâm yeter hocam,” diye yanıtladı öğretmenini.

“Özgüven iyidir ama egonun fazlası kişiye zarar, bunu unutma,” dedi Yasemin Öğretmen sabırla. Yine de söylediklerinin Gökhan’ın algısına ulaşabileceğini hiç sanmıyordu.

Herkesin Sorunu Var

Okul çıkışında dört genç buluşup kafeye doğru yürüdüler. Neler konuşacaklarını kafalarında tartıp biçtiklerinden yol boyunca hepsi de sessizdi; sohbeti kafeye saklıyorlardı.

O saatte kafe epey tenhaydı. Daha önce oturdukları masayı boş görünce alışkanlıkla oraya yöneldiler. Garson hiç bekletmeden anında yanlarına ışınlandı.

“Arzunuz?”

Aslında hiçbir şey istemiyorlardı ama belli ki garson sipariş almadan yanlarından ayrılmayacaktı.

İki meyve suyu istediler. Dört de bardak... Garson dört kişinin verdiği iki kişilik siparişten pek mutlu olmasa da içeceklerin durduğu dolaba yöneldi.

“Bu, çok konuşan garson değil mi? Altay Şen konusunda ondan epey bilgi almıştık.”

Gülüştüler. Konuya ilk kim girecek diye birbirlerini bekleyip, hafif sohbetle oyalanarak biraz vakit kaybettiler. Sonunda Selin sabredemeyip konuşmayı başlattı.

“Arkadaşlar, resimlerim nereye kayboluyor bilmiyorum. Birisi bu eşek şakalarını neden yapıyor, onu da zerre kadar anlayabilmiş değilim.”

Evren, “Son zamanlarda birilerini gıcık etmiş olabilir misin?” diye espri yapacak oldu, Selin’in öldürücü bakışları karşısında sustu.

“Yanlış anlamayın,” diye devam etti Selin. “Çizimlerimin çok değerli olduğunu sandığımdan değil, sadece kim, niye yapıyor, merakımdan sinirleniyorum. Yoksa hemen oturup yenilerini yapabilirim. Resmi çok seviyorum ama birileri durmadan yırtıp atacaksa yapmanın ne anlamı var?”

“Sergi alanında kamera olsaydı...” diye hayıflandı Elif.

“Ona bizim okulun bütçesi yetmez. Eee, biz de harçlıklarımızı bağışlayıp okula kamera taktıracak değiliz...”

“Yani konu öylece ortada kaldı diyorsunuz,” dedi Selin düş kırıklığıyla. O âna kadar, arkadaşlarının birbirinden zekice fikirler üretip resim hırsızının kimliğini açığa çıkarabilecekleri umudunu taşıyordu. Kendi konusu çözümsüz kalınca sözü Elif’e ve halasına getirdi. “Elif anlatsın o zaman. Onun başında hala denen büyük bir bela var...”

Yener yanlış anladı. “Kim? Zehra Hala mı? O çok eğlenceli biriydi ya...”

“Keşke o olsaydı...” diye atıldı Elif. “Çok isterdim öyle bir halamın olmasını. Benimkinin adı Sultan. Geçenlerde geldi. Asık yüzlü bir kadın. Ne kadar kalacak bilmiyorum. Ama evde herkes çok gergin. Hatta gerginlik o gelmeden çok önce başlamıştı. Ben derslerime odaklanamıyorum, annem gizli gizli ağlıyor, babam mümkün olduğu kadar dışarıda bir yerlerde takılıp eve geç geliyor. Arif bile bir köşeye sindi, eskisi gibi yaramazlık yapmaya cesaret edemiyor.”

“Peki ama, neden gelmiş ki bu hala?” dedi Yener merakla.

“Bir anlasam... Annemle babamın arası limoni galiba. Durumu çözmeye mi geldi, ortalığı daha da karıştırmaya mı, bilmiyorum.”

Evren, “Aynı durum bende de var,” deyince herkes merakla ona döndü.

“Nasıl yani? Senin halan da mı konuk geldi?” dedi Elif şaşkınlıkla.

“Hala değil ama tuhaf konuklar geldi geçenlerde...”

Evren birkaç gün önceki karşılaşmayı anlatıp cep telefonundaki fotoğrafları gösterdi.

“Bakın, kapı önündeki ayakkabıları... Nereden gelmiş bu kazmalar, bizimle ne işleri var, hiç anlayamadım. Ama kulağıma çalınan sözcükler... huzurumu kaçırdı. O günden beri düşünüp duruyorum. Bir türlü çözemiyorum.”

Selin iyice meraklanmıştı. “Neymiş onlar?”

Evren sürekli kafasında döndürüp durduğu sözcükleri arkadaşlarına tekrarladı: “Anahtar... ödeme... gizli... gibi bir şeyler.”

“Şifreli bir konuşmaya benziyor.”

“Anahtar deyince annenin konuştuğu kişilerin emlakçı olabilecekleri geliyor aklıma.”

“Evet ama annemin emlakçıyla ne işi olabilir ki?”

“Evinizi mi satıyor acaba?”

“Satış olamaz. Annemin onlara para vermek için kasa anahtarını aldığını gördüm. Yani ödemeyi yapan annem. Hem evimizi niye satsın ki? Ben doğduğumda yaptırmışlar orayı, kapıya da benim adımı yazdırmışlar.”

“O zaman... Acaba yeni ev mi alacak?”

“Kimseye danışmadan ev alınır mı yahu? Hem o kadar çok para kasada ne arasın?”

“Belki sadece ön ödemeyi yapmıştır, olamaz mı?”

Evren dudak büküp, başını sallayarak arkadaşlarının önerilerini saçma bulduğunu belirtti.

Selin yeni bir tahminde bulundu. “Babanın doğum günü falan yakın mı? Belki ona böyle büyük bir armağanla sürpriz yapacak, o yüzden gizlidir.”

Elif şaşkınlığını dile getirdi. “Nasıl yani? Doğum günü hediyesi... ev mi alacak?”

“Ev değil, başka bir şey de olabilir tabii,” diye düzeltti Selin.

“Boşuna çenenizi yormayın,” dedi Evren. “Babamın doğum gününe aylar var. Evlenme yıl dönümleri de geçti.”

Evrenlerin yeni ev alıp taşınma ihtimali bile Yener’in canını sıkmaya yetmişti. Annesiyle oturduğu giriş katını, karşı evde Evrenler oturduğu için kiralamışlardı. Ayrıca Nermin Hanım eğer gizlice ev alıyorsa ve ortada taşınma gibi bir olasılık varsa, bunun nedeninin kendi ailesininki gibi tatsız bir sebepten ötürü olabileceği geçti aklından. Düşünceleri elinde olmadan sözcüklere dönüşüverdi.

“Yoksa yeni eve sadece annen mi taşınacak? Yani, annenle baban...” Evren’in yüzünün asıldığını fark edince cümlesine devam edemedi.

Evren somurtsa da şaşırmış görünmüyordu. Bu olasılığı da aklından geçirdiği belliydi. “Öyle olmamasını diliyorum,” dedi. “Ama o sözcükler günlerdir beynimi kemiriyor, ben de Elif gibi derslere odaklanamıyorum.”

“Olumlu düşünelim. Belki gelenler emlakçı değildir, konu da ev değildir. Anahtarla açılabilecek başka şeyler düşünsek...” dedi Selin.

“Kasa anahtarı gibi mi?”

“Çok saçma,” dedi Evren. “Evde kasa varken annem neden gidip dışarıda özel bir kasa kiralasın ki?”

“Belki babanın görmesini istemediği bir şeyleri orada saklayacak.”

Hepsi aynı anda o şeylerin ne olabileceği konusunda içinden fikir üretmeye başladığından bir süre gergin bir sessizlik oldu.

“Yapıcı şeylere odaklanalım,” diyerek ortadaki kara bulutları dağıtmaya çalıştı Selin. “Elif’in hala sorunu var, Evren anahtar sözcüğüyle boğuşuyor, ben ise resim hırsızlarının peşindeyim. Hiç olmazsa Yener’in bir derdi yok, bu da iyi bir haber sayılır işte.”

Yener o âna kadar kimseye söz etmemişti; şimdi evdeki tuhaflığı paylaşmanın tam sırasıydı.

“Selinciğim, seni düş kırıklığına uğratacağım ama...” diye başladı sözlerine. “Benim annem de son zamanlarda epey tuhaflaştı. Acayip duygusal oldu. Durduk yerde sarılıp sarılıp beni öpüyor. Gözleri hep yaşlı. Geçen gün ne dedi bilseniz...”

Hepsi merakla gözlerini Yener’e dikti.

“Ne dedi?”

“Söylesene, mutlu musun Yenerciğim? Hayatının değişmesini ister miydin? Ne demek istediğini hiç anlayamadım. Niye sorduğunu öğrenmek istedim, bu kez ağlamaya başladı. Ben de üstelemedim.”

“Çok tuhaf... Bir derdi mi var acaba?”

“Bilmem ki... Acaba değişiklik derken evden taşınmamızı mı planlıyor? Bakarsın Evrenlerden önce biz taşınırmışız...” Şaka eder gibi söylemişti ama şakası bile yüreğini acıtıyordu. Arkadaşlarının yorumunu beklemeden bir süredir kuşkulandığı konuyu kendisi dile getirdi.

“Yoksa biriyle tanıştı da eve üvey baba mı getirecek... İnanın, bu düşünce bile geçti aklımdan.”

“Bize neler oluyor böyle?” dedi Evren şaşkınlıkla. “Süper Gazete’nin laneti mi bu yoksa? Güç koşullarımıza rağmen tam gazeteyi hazırlamaya niyet etmiştik ki dünyamız altüst oldu.”

“Olumsuz düşünmeyin,” diye tekrarladı Selin. Hemen ardından cep telefonu titredi. “Aaa, Sedat Amca geldi. Haydi gidelim.”

Hesabı ödeyip çıktılar. Hepsinin kafasında yanıtsız sorular dönüp duruyordu.

Otoriter Hala

Sedat Amca gençleri kafeden toplayıp sırayla evlerine teslim etti.

Okuldan topu topu iki saat geç gelmişti Elif, bu da annesinin hoşgörüyle karşıladığı izin süresiydi. Servis kullanmadığı için yürüyerek gelirdi eve, bazen okulda etüde kaldığı ya da o günkü gibi arkadaşlarıyla buluştuğu olurdu. Arif artık ikinci sınıftaydı. Bir iki saat kendi başına kalması çok da sorun olmuyordu.

Ama bu kez cipten indiğinde, Sultan Hala’yı kapının önünde, gözlerinden ateş saçar hâlde beklerken buldu. Elif, geriye dönüp arkadaşlarına hoşça kal diye el bile sallayamadan, halası onu kolundan sertçe çekiştirerek binaya soktu.

“Ne işin var senin bu saatte adamlarla aynı arabada?”

Elif şaşırdı. “Ne adamları hala?”

“Arabada erkekler vardı, gözümle gördüm.”

“Onlar benim sınıf arkadaşlarım halacığım. Arabayı kullanan adam da Sedat Amca, Selin’in babasının şoförü.”

“Sınıf arkadaşlarıymış, şoförmüş, peh! Gelinlik çağa gelmişsin, hâlâ ortalarda dolaşıyorsun. Evde otur da kendine çeyiz işle.”

Elif ağlamaklı oldu. “Ben okuyacağım hala,” dedi kararlı bir ses tonuyla. “Medya yöneticisi olacağım. Belki de başka bir şey, henüz karar vermedim.”

“Meyve üreticisi mi olacaksın? Aferin sana. Gel köye, bizim topraklarda istediğin kadar ek biç. Toprağı eşeleyecek adam kalmadı, herkes şehre kaçıyor.”

“Toprağı ekip biçmek de güzel elbette, ama ben kendi yeteneğim doğrultusunda seçeceğim meslekte çalışıp başarılı olmak istiyorum.”

“Bu kafayla senin en büyük başarın, evlenecek koca bulman olur. Köyde yaşıtların karınlarında bebek, tarlada çalışıp evde de kocalarına hizmet ediyorlar. Annen baban seni şımartıp durmuş. Eee, şehirli oldular ya... Âdetlerimize burun kıvırırlar tabii... Kızlar okuyacakmış... peh... O da neymiş!”

“Olur mu hala? Asıl kızların okuması gerek.”

“Hadi ya, kim demiş? Kızların okulla işi olmaz.”

Elif, halasının anlayabileceği dilden konuşmayı denedi. “Çocuk büyütmenin de okulu var, yemek yapmanın da halacığım. Tarlayı ekip biçmenin bilimsel yolu da ziraat mühendisliği, tarım eksperliği, tohum sanayiciliği gibi mesleklerden geçiyor. Bağcılık, seracılık, hayvancılık... Daha neler neler var. İnsan her konuda eğitim alabilir.”

“Eski köye yeni âdet çıkarma şimdi başımıza.”

Her dediğine anne babası bile boyun eğerken halasına tutkuyla karşı çıkma cesaretini bulduğuna göre, ‘Demek gerçekten, ne çok istiyorsam okumayı...’ diye geçirdi içinden.

Sultan Hala eve girene kadar söylenmeyi sürdürdü. Arif bir köşede oturmuş, ders yapar gibi görünüyordu. Ablası gelince sevindi. Sultan Hala artık ablasıyla ilgilenip onu unuturdu... Sessizce yerinden kalktı, arkadaşlarıyla sokakta oynamak için kapıya doğru süzülürken halasının sert sesiyle gerisin geri döndü.

“Ne ters çocuklarsınız böyle,” dedi. “Kız olanı okumak ister, oğlanı okumaktan kaçar. Şehir bozmuş sizi.”

Abla kardeş umutsuzca bakıştılar.

Süleyman Efendi, ablası geldiğinden beri eve her zamankinden daha geç geliyordu. Yüzleşmekten kaçındığı ablası mıydı, yoksa başka biri mi, bunu kendine bile itiraf etmekten kaçınıyordu. Düşünmemeyi kendini hayatın akışına bırakmayı yeğlemişti. En kolayı da ablası nasıl istiyorsa öyle akmasına izin vermesiydi. O akşam da oyalanabildiği kadar oyalanmıştı dışarıda. Herkes uyumuştur umuduyla eve döndüğünde, kapıyı açar açmaz şaşkınlıktan donakaldı. Ortamda hissedilir bir gerginlik vardı ve herkes yaşlı gözlerle onu bekliyordu.

Anlaşılan artık konuşma zamanı gelmişti.

Elif Nerede?

Selin sınıfa girdiğinde Desen’le Zerrin’in ona bakıp fısıldaştıklarını fark etti. Aldırmaz görünmeye çalışarak sırasına geçti. Evren’le Yener’in servisi gelmemişti. Elif de henüz ortalarda yoktu. Çantasından bir test çıkarıp zil çalana kadar çözmeye yeltenmişti ki Gökhan başında bitiverdi.

“Resim mi yapıyorsun?”

“Görmüyor musun, test çözüyorum!” dedi Selin sert bir sesle.

“Çok aptalca,” dedi Gökhan.

Selin başını kaldırıp ona şaşkınlıkla baktı. “Nesi aptalcaymış Gökhan?”

“Test test diye kendini yırtmana ne gerek var? Baba parasıyla ömür boyu geçinirsin sen.”

Selin sabrını yitirip ters davranmamak için derin bir iç geçirdi. Sonra, “Baba parası ne demek Gökhan? Annem de çalışıyor benim. Niye anne parası demiyorsun ki? Ayrıca Zehra halam, ‘Hazıra dağ dayanmaz,’ der, bunu unutma.”

“O ne demek öyle?”

“Git araştır, kendin öğren.”

Evren’le Yener’in içeriye girdiğini görünce onlara el salladı. Gökhan da dalga geçeceği başka birini bulmak için arka sıralara doğru ilerledi.

“Geciktiniz...”

“Kazmanın biri kamyonunu yolu tıkayacak şekilde park etmiş, mal indiriyordu. Arkasında arabalar birikti. Kornalar, bağrışlar falan. Bir de çıkıp, ‘Patlamadınız ya, iki dakika bekleyin işte!’ diye millete kafa tutmasın mı!”

Yener lafı Evren’den alıp, “Neyse ki bekleyen arabalardan birinin şoförü trafik polisi çıktı!” diye devam etti gülerek. “Adamın yelkenleri nasıl suya indirdiğini, ceza yazmaması için polise nasıl yaltaklandığını görecektin.”

“Oh, çok iyi olmuş. Ceza verdi mi bari polis?”

“Yol açılınca daha fazla oyalanmamak için bizim şoför gaza bastı tabii, göremedik.”

“Ama beklettiği insanlara rezil oldu ya, o bile yeter.”

Yener sınıfa göz gezdirdi. “Elif gelmedi mi?”

Selin başını salladı. “Yok.”

“Zil çalmak üzere. Hiç bu kadar gecikmezdi.”

“Korkunç halanın gazabına uğramış olmasın?” dedi Evren kaygıyla.

“Bir an önce geldiği yere dönse o hala...”

Evren hüzünlenmişti, “İnsan büyüdükçe yaşamın çok da lay lay lom olmadığını anlıyor,” dedi.

“İyi de var kötü de, karışık dondurma gibi,” dedi Selin, Evren’i neşelendirmeye çalışarak. “Olumlu şeylere odaklanmak en doğrusu.”

“Ya da olumsuz şeyleri olumluya çevirmek için çaba göstermek,” diye Selin’in bakış açısını destekledi Evren. “Bak, olumlu düşünce üretmeyi çarçabuk öğrendim işte senden.”

Selin, “Aferin sana,” derken sözcükleri zilin sesine karıştı.

Elif hâlâ ortalarda yoktu.

***

Ders saatleri birbiri ardına geçti gitti. Selin son ders öncesindeki teneffüste kaygısını dile getirdi.

“Elif’i merak ediyorum. Evde bir problem mi var acaba? Belki de hastadır. Okul sonrasında ona uğrasak mı?”

Evren ve Yener o âna kadar bu öneriyi beklermiş gibi aynı anda, “Çok iyi olur,” dediler.

“Gidişte Sedat Amca’ya gerek yok. Yürüyerek gidebiliriz. Bizi dönüşte alması için çağırırız.”

Selin’in bu önerisini de baş sallayarak onayladılar.

Sınıftan itişerek çıkanlara takılmamak için, çantalarını toparlamayı ağırdan alıp biraz geride kaldılar.

Gökhan, Emine’yle yanlarından geçerken, “Ne o, bu gece okulda mı yatacaksınız?” diye laf attı.

Onun sözlerini Emine tamamladı, “Selin’in resmi çalınmasın diye sergi alanında nöbet tutacaklar,” dedi alaylı alaylı. Son günlerde Emine, Gökhan’ın ikizi gibi hep onunla dolaşmaya başlamıştı. Tabii Gökhan’ın sinir bozucu yanını kapması da çok doğaldı. Üzüm üzüme baka baka kararır atasözünün canlı kanıtıydı.

İki üzüm gülüşerek yürüyüp gittiler.

“Bu gıcıklar hep bizim sınıfta mı toplanmış? Ne şans yahu!”

“Bence her sınıfın birkaç gıcığı vardır. Hiç şaşmaz.”

Selin, “Annemin ders verdiği sınıflarda da varmış. Dediğine göre, bu tipler aslında ilgi beklediği için böyle davranıyormuş. Özgüvenleri zayıf olduğundan başkalarına sataşarak dikkat çekmeye ve arkadaş edinmeye çalışıyorlar.”

“Bir işe yarıyor mudur sence?”

“Belki, ancak başka bir gezegende!”

Sırt çantalarının kayışlarını omuzlarından geçirip okuldan çıktılar. Birkaç gün önce oturdukları kafeyi geçtiler, ilerideki sokağa saptılar.

Bir süre sonra, “Doğru yöne gittiğimize emin misin Selin?” dedi Yener.

“Ne bileyim ben, daha önce birkaç kez gittim Elif’in evine, ama hep Sedat Amca götürmüştü.”

Yener, Evren’e dönüp, “Bu kızın peşine takıldık, şimdi bizi boş boş dolaştırıp duruyor,” diye söylendi.

“Ne o, bir yere mi yetişecektin? Ne olmuş azıcık fazla yürüdüysek?” diye onu şakacıktan azarladı Evren. “Bacakların açılır, fena mı? Masa başında sabah akşam test çöz, olmadı bir tane daha, bir tane daha... Şimdi en azından spor yapıyoruz işte.”

“Aaa... Selin seni iyice bozmuş yahu,” diye güldü Yener.

“İyi olmuş,” dedi Selin. “Her olumsuzun olumlu yanı da olduğunu keşfetmeye başlamış demek...”

Birkaç sokak daha geçmişlerdi ki Selin aniden, “Aaaa!” diye beklenmedik bir çığlık koyuverdi.

“Ne oldu Selin?”

“Ne olacak, yürümekten kramp girmiştir kızın ayağına,” diye söylendi Yener.

Selin heyecandan sözcükleri bulamıyor gibiydi. “Şuraya... şuraya bakın!”

Evren’le Yener onun işaret ettiği yöne baktılar.

“Şu... Şu resim...”

“Vitrindeki resimleri mi söylüyorsun?”

“Evet, bakın... İşte şuradaki... benim resmim!”

Evren’le Yener burunlarını cama yapıştırıp, şık bir ahşap çerçeve içinde vitrinin en görünür yerine yerleştirilmiş olan resme şaşkınlıkla baktılar.

Resim Kimin?

“Senin resmin olduğuna emin misin Selin?”

“Evet o! Kesinlikle eminim...”

“Belki yalnızca benziyordur.”

“Haydi gelin, içeriye girelim.”

Dükkân sahibiyle saçma bir tartışmaya girmeye niyetleri yoktu. Selin’i durdurmaya çalıştılar.

“Girip ne diyeceğiz?”

“Hele bir girelim, ben bir şeyler bulurum...”

Selin, arkadaşlarının itirazlarına aldırmayıp kapıyı itti. Girişe asılı çan birkaç kez sallanarak içeriye müşteri girdiğinin haberini verince, eline bulaşan boyaları kirli bir bezle silmeye çalışan telaşlı biri çıktı ortaya.

“Ah, içeride çalışıyordum. Buyurun, ne istemiştiniz?”

“Şey... vitrindeki resmi soracaktık...”

“Aaa evet, çok güzel değil mi? Genç bir ressamın eseri, onu yüreklendirmek için özellikle vitrine koydum. Sizin gibi beğenip soran birkaç kişi oldu.”

Selin, “Neee? Genç ressam mı dediniz? Resim satılık mı yoksa?” diye neredeyse avazı çıktığı kadar bağırıp tepkisini ortaya koymak üzereydi ki adamı korkutarak bilgi edinemeyeceğini düşündü. Sakin olmalıydı. “Kim dediniz? Genç ne?”

“Evet, genç bir yetenek. Çizgileri çok özgün. Renkler de dengeli...”

“Çerçeveyi elime alabilir miyim?”

“Uzaktan bakın. Düşürüp resme zarar verirseniz satmakta zorlanırım sonra,” dedi adam. “Ama siz satın alacaksanız, o başka...” Gülümsedi.

Selin resme yaklaşıp dikkatle baktı. Kendi yaptığı resme göre epey küçüktü. Köşesindeki yırtıktan kesildiği için küçülmüş olduğunu tahmin etti. Ayrıca sağ alt köşeye kalın bir fırça darbesiyle tuhaf bir desen kondurulmuştu.

“Bu kesinlikle benim resmim,” diye mırıldandı. “İmzamın üzerine şu saçma deseni çizmişler.”

Selin’le Evren resmi incelerken Yener, adamı lafa tuttu.

“Siz de ressam mısınız?”

“Ooo, havamdan anladın değil mi delikanlı? Sanatçıların kimliği kilometrelerce uzaktan fark edilir.”

“Yok, ellerinizdeki boyadan anladım,” diye adamın havasını bozdu Yener. “Ayrıca elinizdeki bez de tiner kokuyor, boya incelticidir.”

Adam, Yener’le konuşurken bir yandan tablolara zarar vermesinler diye, vitrindeki resmi yakından inceleyen Selin’le Evren’i göz hapsinde tutuyordu.

Selin, “Bu ressamın başka resimleri de var mı?” diye seslendi kuşkulu bir tavırla.

“Olmaz olur mu? Ama onlar satıldı.”

“Satıldı mı?” Selin şaşkındı. Resimlerinin para edeceği o güne kadar hiç aklına gelmemişti.

Evren, “Peki, bu resim kaça?” diye sordu.

Adam ederini söyledi, sonra, “Yanlış anlaşılmasın, ben satıştan komisyon falan almıyorum,” diye ekledi. “Amacım, zor durumda olan genç bir yeteneğe yardım etmek.”

Selin, zor durumda olduğu yalanıyla adamın iyi niyetini kullanan resim hırsızının kim olduğunu çok merak ediyordu. Bu nedenle sohbeti uzattı.

“Yeni resimleri gelir mi?”

“Getireceğine söz verdi. Yakında uğrar.”

“Hiç şaşırmadım,” diye kendi kendine mırıldandı Selin. “Muazzez Öğretmen serginin hafta sonunda toplanacağını söylemişti, pazartesi yeni resimler asılacak...”

“Dilerseniz önümüzdeki hafta tekrar uğrayın,” dedi adam.

Selin alaylı bir ifadeyle, “Ressamın ismini göremedim,” dedi. “Bu yetenekli delikanlının imzası yok mu?”

Atölye sahibi kaşlarını çattı. “Delikanlı mı? Hayır hayır!”

“Nasıl yani? Genç demiştiniz...”

“Evet ama... O bir kız.”

Kendini tutamayıp, “Adı ne?” diye heyecanla atıldı Evren. Süper Gazete için ilginç bir haber yakaladıkları geçiyordu aklından. Sonunda resim hırsızının kimliğini öğrenmek üzereydiler.

Üçü de nefeslerini tutup adamın ağzından çıkacak ismi beklediler. Ancak onları düş kırıklığı bekliyordu; açıklamalar hiç de umdukları gibi değildi.

“Adını gizli tutmak istedi,” dedi adam. “Sol alt köşedeki kalın çizginin imzası olduğunu, kimliği için bu kadarının yeteceğini söyledi. Ailesi zor durumdaymış. Resim satarak para kazanma ihtiyacı içinde olduğunu kimseye belli etmek istemiyordu. Ben de kızcağızı rencide etmemek için üstelemedim. Resimleri verirken görseydiniz... gözleri dolu doluydu.”

Selin kızgınlıkla, “Peh! Çok acıklı! Neredeyse ben de ağlayacağım,” dedi yüksek sesle.

Evren gibi Yener’in de aklı fikri bu olayı gazete haberine dönüştürmekteydi. Ama konuyu ilginç hâle getirebilmek için tüm bilgilerin toparlanması gerekiyordu. Adamın ağzından laf alabilmek için yeni bir yol denedi. “Ben o kızı tanıyorum,” dedi. “Uzun siyah saçlı bir kız, değil mi?”

Adamın oltaya takılması zor olmadı. “Yok yok, kısa saçlı, kumral...” dedi. “Babasının özel durumundan dolayı yakınlarda halası mı ne gelmiş köyden.”

Selin, Evren ve Yener, bir an donup dehşet içinde birbirlerine bakakaldılar... Dükkân sahibine hoşça kal bile demeden, apar topar kendilerini dışarıya atıp açık havada derin derin nefes aldılar.

Durum Karışık

“İçeride boğulacağımı sandım,” dedi Selin.

“Ben de öyle. Midemden soluk boruma doğru dalga dalga lavlar püskürdü sanki, nefes alamadım.”

“Ya ben? Bir an başım döndü, düşüp bayılmamak için yanımdaki tezgâha sarıldım.”

Bir süre sessizce yürüdüler. Elif’e gitmekten vazgeçmişlerdi. Selin o kadar sersemlemişti ki, Sedat Amca’yı çağırmak aklına bile gelmiyordu. Kalbi dinlememesini söylese de içinden bir ses durmaksızın, ‘Demek Elif’miş... Elif’miş...’ diye tekrar ediyordu. Selin çok ama çok üzgündü.

Sonunda Yener hatırlatmak zorunda kaldı. “Sedat Amca’yı arasan ya artık. Böyle yürüyerek eve gece yarısı ancak ulaşırız. Bende araca binmek için para da yok.”

Sedat Amca’yı bir binanın bahçe duvarında oturup sessizce beklediler. Hiçbirinin içinden sohbet etmek gelmiyordu. Arabada da sessizdiler. Sedat Amca durumu hemen fark etti.

“Ne oldu çocuklar, birbirinize dargın mısınız yoksa?” dedi. “Aaa olmaz ama, siz iyi çocuklarsınız. Konuşup barışın bakayım.”

Selin açıklama yapmazsa yol boyunca onun dırdırından kurtulamayacaklarını biliyordu. Sedat Amca aklınca onları barıştırmak için elinden geleni yapardı. “Küs değiliz, bir konuda düş kırıklığı yaşadık yalnızca,” dedi Selin.

Sedat Amca durumu anlayışla karşıladı, başka bir şey söylemedi. Park caddesinden geçerken Yener, “Aaa, bu Nermin Teyze değil mi?” diye bağırınca, “Hah, işte böyle. Neşelenin azıcık çocuklar, ben alışmışım sizin gürültülü hâlinize,” dedi Sedat Amca memnun bir ifadeyle.

Diğerleri Yener’in işaret ettiği yöne bakana kadar parkı geçip gitmişlerdi bile.

“Valla oydu, parkta bir adamla konuşuyordu,” dedi Yener.

“Hayal görmüşsündür,” dedi Evren. “Annem şimdi evde beni bekliyordur.”

***

Yener’le Evren servisten inince, Selin’e ve Sedat Amca’ya el sallayıp kendi evlerine doğru dağıldılar.

Yener cebinden çıkardığı anahtarı kilide yerleştirmek üzereydi ki kapı kendiliğinden açılıverdi.

“Aaa anne!”

O saatte annesini evde bulmak pek alışkın olduğu bir durum değildi.

“İşten erken dönmüşsün. Yoksa hasta mısın?”

Annesinin yüzüne baktı. Solgundu. Günlerdir uykusuz kalmış gibi yorgun görünüyordu. Son günlerde epey kilo verdiğini fark etti; her zaman giydiği eteğinin beli neredeyse üstünden düşecek kadar aşağıya inmişti.

“Yoksa kendi kafana göre diyet mi yapıyorsun anne?” dedi azarlayıcı bir tonda. “Bankada diyet yapan kızları, ‘Aç kalarak zayıflamak olmaz, sağlığını yitirirsin,’ diye sabah akşam uyardığını kendin söylerdin.”

Annesi hiç konuşmadan ona uzanıp, sanki oğlu uzun süren bir seyahat sonrası dünyanın öbür ucundan az önce gelmiş gibi hasretle, sıkı sıkı sarıldı. Yener şaşkınlıkla annesinin kollarından kurtulmaya çalışırken gözleri kapının kenarındaki valize kaydı.

Biri mi gelmişti, yoksa giden biri mi vardı?

***

Evren kapıdan girdiği anda bir gariplik olduğunu hissetti. Annesi evde yoktu, mutfaktan çıtırtılar geliyordu ve tuhaf bir duman her yanı sarmıştı.

Ayakkabılarını bile çıkarmadan mutfağa koştu. Çaydanlık ocağın üzerindeydi. Suyu tamamen bitmiş, sıcaktan kızıla dönen tabanı çatırdamaya başlamıştı. Çaydanlığı sapından havluyla kavrayıp lavaboya attı ve musluğu sonuna kadar açtı. Sular kızgın çaydanlığa değdiği anda buharlaşıyor, çatır çutur korkutucu sesler çıkarıyordu. Evren biraz daha geç kalsaydı neler olabileceğini düşünmek bile istemiyordu.

“Annem nerede acaba?”

Mutfaktaki tehlikeli durumu kontrol altına alır almaz annesi düştü aklına. Ya hastaysa, ya evin içinde bir yerde düşüp bayılmışsa? Beklenmedik bir şey olmasa Nermin Hanım çaydanlığı ateşin üzerinde asla unutmazdı.

Koşarak salona girdi çıktı, banyoyu kontrol etti, üst kata çıkıp odalara baktı. Annesi ortalarda yoktu ama tuhaf şey... Yatak odasındaki gizli kasanın kapısı ardına kadar açıktı. Bir an dondu kaldı.

“Bu da ne böyle? Yoksa eve hırsız mı girdi?”

Kasanın açık unutulması hiç normal değildi. Evren o güne kadar bir kez olsun açık görmemişti; raflarında ne var ne yok bilmezdi.

Merakı ağır bastı, ‘Karıştırmadan, gözüm üstten üstten yanlışlıkla şöyle bir değse sorun olmaz herhâlde.’ diye geçirdi içinden. Kasanın kapısını ağır ağır iterken, bir yandan içeriye hızlıca göz geçirdi. İki şişkin dosya, bir iki boş zarf, üst üste duran kimlikler, pasaportlar, kadife mücevher kutuları, birkaç sayfa kâğıt...

“Bunlar bizim test yapraklarına benziyor. Annem çözdüğüm testleri anı diye saklıyor galiba. Çok komik.”

Nermin Hanım oğluyla ilgili pek çok şeyi saklardı. Lacivert kadife kaplı kutulardan birinde mücevherleri varsa, diğerinde kesinlikle Evren’in bebeklik saçından bir tutam, ilk düşen dişi, birinci sınıfta yazdığı ilk satırlar, çizdiği resim gibi şeyler bulunurdu.

Sağ eliyle kapıyı ağır ağır itmeye devam ederken, sol elini uzatıp raftan birkaç yaprak test aldı. Ancak kâğıtlara yakından bakayım derken kapıyı itmeye devam ettiğinin farkında bile değildi. Birden paaat diye kapanınca ne yaptığını anladı.

“Tüh, bunları hemen yerine koymalıyım.”

Panik içinde kasanın kapısını geri açmaya çalıştı. Üzerindeki şifre kolundan tutunca kol döndü ve kasa tamamen kilitleniverdi. Şifreyi bilmiyordu, bilse de kolu kaç tur sağa, kaç tur sola döndürmesi gerektiğini tahmin edebilmesi olası değildi. Yine de uğraştı. Doğum günleri, evlenme yıl dönümü, Atatürk’ün doğum yılı, Cumhuriyet’in ilan edildiği tarih... Aklına ne gelirse yazdı, kolu evirip çevirdi. Hiçbiri işe yaramadı.

Evren, elinde annesinin anı olarak sakladığı çözülmüş birkaç test yaprağıyla öylece kalakaldı.

Elif Yine Yok

Selin bütün hafta sonu boyunca, pazartesi sabah okulda Elif’le karşılaştığında ona neler söyleyeceğini düşünmüştü. Hayalinde bazen bağırıp çağırmayı, bazen küs gibi davranmayı planlıyordu. Onu arkadaşlıktan çıkardığını söylemeyi de geçiriyordu aklından. Belki ihtiyacı olan parayı hırsızlıkla elde etmenin ne kadar ayıp olduğu konusunda söylev çekmesi de uygun olurdu. Aslında en çok, sergi alanında resmi birlikte arıyormuş gibi numara yapmasına kırılmıştı. Oysa Elif gizlice almak yerine ondan isteseydi, yaptığı bütün resimleri seve seve armağan edebilirdi.

Ama bunların hiçbirini yapamadı, çünkü Elif yine okula gelmemişti.

Selin, içinde gitgide büyüyen kızgınlığı bir kenara bırakıp arkadaşını aramaya karar verdi. Gerçi ona hâlâ “arkadaş” demeli miydi, bunu bilmiyordu ama konuşup nedenleri açıklığa kavuşturmadan tek taraflı bir karara varmasının yanlış olacağı düşüncesindeydi. Hırsızlığın hiçbir şartta kabul edilebilir bir açıklaması olmasa da Elif’in bunu neden yaptığını itiraf etmesini beklemek hakkıydı...

Her şeye rağmen... Elif için üzülüyordu da.

Hafta sonu ödevi için yaptığı serbest çizimi teslim ederken bu kez sergiye seçilmemeyi diledi. Resim öğretmeni Muazzez Hanım hepsine göz gezdirip not verir, sonra her şubeden en beğendiği resimleri ortak alandaki sergiye yerleştirirdi. Selin’inkiler yine bir yabancının satış vitrinini boylayacaksa okul sergisine seçilmenin bir heyecanı yoktu.

Elif’in yokluğu Evren’le Yener’in de dikkatini çekmişti.

“Elif bugün de mi yok?”

“Ne oldu bu kıza?”

“Resimlerini onun aldığını anladığımızı fark etti de utancından mı gelemiyor acaba?”

“Sen ne düşünüyorsun Selin? Okul çıkışı evine uğrasak mı? Hem benim anlatacağım önemli bir konu var. Böyle araya sıkıştırmak istemiyorum. Yolda uzun uzun anlatırım,” dedi Yener.

Selin, Elif’le yüzleşmeye henüz hazır olmadığını hissediyordu. “Ben telefon edip durumu anlamaya çalışırım,” diyerek arkadaşlarının gitmekte ısrarcı olmalarının önüne geçti.

“Haydi, ara o zaman.”

“Şimdi olmaz, zilin çalmasına az var.”

Elif’le konuşurken yalnız olmak istediğini ve bu nedenle bahane ürettiğini onlara söyleyemezdi tabii. Telefonda bağırır mıydı, duygusallaşıp ağlar mıydı, bilemiyordu. Arkadaşlarının gözü önünde böyle bir risk almaya hiç niyeti yoktu.

Sonraki teneffüste kızlar tuvaletine girdi. Bir köşeye çekilip Elif’in ev numarasını çevirdi. Telefon uzun uzun çaldı. Evde kimse yok gibiydi. Tam kapatmak üzereydi ki, “Offf... Ne vaaar?” diyen kaba bir çocuk sesi duyuldu.

“Arif, sen misin?”

“Bensem n’olcak?”

“Ablanı telefona çağırır mısın?”

“Çağırırım ama gelemez?”

“Nedenmiş o?”

“Çünkü evde yok.”

“Sen yalnız mısın?”

“Annem serviste. Ben uyuyordum.”

Arif’in tersliği telefon sesine uyandırılmış olmasından mıydı, yoksa normal huysuzluğu muydu bilemedi. Elif evde değilse neredeydi acaba? Arif’i konuşturmak için sorularını sürdürdü.

“Kimse yok mu evde?”

“Ben varım ya.”

“Ya halan?”

“Elif’le birlikte çıktı.”

“Nereye gittiler?”

“Yüzük alacaklar.”

“Ne yüzüğüymüş bu?”

“Öfff... Baya yüzük işte, nişanlısı için.”

Selin çok şaşırmıştı. “Aaa, kim nişanlanıyor? Sultan Hala mı?”

“Yok, o değil?”

“Kim... kim o zaman?”

“Öfff, Elif işte.”

“NEEE!” Selin şaşkınlıktan telefonu neredeyse düşürüyordu.

Elini yıkamakta olan kızlardan biri Selin’e ters ters bakıp, “Ne cıyaklıyorsun öyle, deli misin nesin?” diye azarladı.

Ablasının arkadaşının ardı ardına sorduğu sorular Arif’i bunaltmıştı. Birkaç saniye telefondan ses gelmeyince elindeki almacı küüt diye kapatıverdi. Az önce kaldırıldığı tatlı uykusuna dönebilirdi.

Diğer kız da elini kurularken lafa karışıp, “Okulda telefon yasak kızım, öğretmenlerden biri görürse karışmam,” diye uyardı.

Selin allak bullak olmuştu, hiçbir şey düşünemez hâldeydi. Ayakları kendi kendine hareket edip, onu ezbere bildiği koridordan sınıfına yönlendirince Evren’le Yener’i kapı ağzında beklerken buldu.

“Aaa, ne oldu Selin, yüzün bembeyaz...”

“Konuştun mu Elif’le?”

“Yoksa Elif hasta mı?”

Selin şoktaydı. Gözleri kararıyor, kalbi hızlı hızlı çarpıyordu. Düşmemek için çaresizce kapıya tutundu.

Bayılmadan önce ağzından zar zor çıkarabildiği sözcükler, “Yüzük... Nişan...” oldu.

Elif’e Neler Oluyor?

Selin birkaç dakika içinde kendine geldi. “Bir şeyim yok benim, iyiyim,” dese de okul idaresi ciddi bir sorun olabileceği kaygısıyla rahatsızlandığını telefonla ailesine duyurdu.

Mercan Hanım haberi aldığında dersteydi. Hemen eşini aradı. Oktay Bey gidip Selin’i okuldan alabileceğini söyleyince içi rahatladı. “Bana durumu hakkında bilgi ver. Birazdan sınava gireceğim, öğrencilerin dikkatleri dağılmasın diye telefonu sessize alıyorum. Mesaj yazarsan görürüm.”

Oktay Bey, şoförünü çağırdı. Selin’in rahatsızlandığını duyan Sedat Amca da telaşlanmıştı. Cipi normalden hızlı sürüp Oktay Bey’i okul kapısının önünde indirdi, yan sokağa park edip beklemeye başladı.

Selin, babasına ısrarla iyi olduğunu, sadece başı döndüğü için bayıldığını söylüyordu ama Oktay Bey kaygılıydı. “Buradan hemen hastaneye gidiyoruz, itiraz istemem. Orada seni baştan aşağı sıkı bir kontrolden geçirsinler, içimiz rahat etsin.”

Evren’le Yener, “Biz de sizinle gelelim Oktay Amca,” dediler.

“Sizin dersleriniz yok mu gençler?”

Evren, “Bu son ders zaten,” dedi.

Yener de, “Eve gider gitmez test çözer, arayı kapatırız,” diye üsteledi.

Oktay Bey, hastanede arkadaşlarının yanında olmasının kızını rahatlatabileceğini düşünerek, “Tamam, gelin bakalım,” dedi.

Sedat Amca aracı okul kapısının önüne getirdi, bindiler.

Selin kendini iyi hissediyordu. Babasını hastaneye gitmekten vazgeçirebilmek için neden bayıldığını ona dosdoğru söylemeye karar verdi. “Sorun ben değilim baba. Elif’le ilgili duyduğum bir haber beni çok şaşırttı, aşırı heyecanlandım, gözlerim karardı.”

“Neymiş bu göz karartan haber? Sınav puanı beklediğinden düşük mü gelmiş?”

“Öyle bir şey değil baba... Keşke öyle olsa...”

“Nedir peki?”

“Elif... Halasıyla yüzük almaya çıkmışlar... Evleniyormuş.”

Evren’le Yener aynı anda, “NEEE!” diye bağırdılar.

Selin, eliyle arkadaşlarının şaşkın hâllerini işaret ederek, “Hah işte, ben de aynen böyle tepki verdim,” dedi babasına.

Oktay Bey gayet sakindi. “Başka bir Elif tanıdığın da mı var Selinciğim? Herhâlde yaşı, senin arkadaşın olan Elif’ten çok büyüktür.”

“Hayır baba, bizim sınıftaki Elif’ten söz ediyorum... Şok geçirmem o yüzdendi zaten. Yaşadığım heyecan beni sarstı, hepsi bu.”

“Yok kızım, yanlış bilgi olmalı bu. Aynı yaşta değil misiniz siz? Evlilik de neymiş? Olmaz öyle şey. Kim söyledi sana bunu, kendisi mi?”

“Okula neden gelmediğini sormak için telefon etmiştim, kardeşi Arif söyledi. Halasıyla nişan yüzüğü almaya gitmişler.”

“Hah, tamam işte, gördün mü, sen yanlış anlamışsın. Evlenecek olan başkasıdır. Belki halası için alıyorlar yüzüğü.”

“Ben de öyle olduğunu düşünüp sordum, yok, değilmiş.”

Oktay Bey, kızını sakinleştirmeye çalıştı. “Kendini boşuna üzmüşsün canım,” dedi. “Olacak iş değil bu, Arif kesinlikle seninle dalga geçmiş olmalı.” Sonra anlayışlı bir tavırla gülümsedi. “Ah ah, o yaramaz kardeşleri bilmez misin, Selin?”

Kardeşi Murat’ı hatırlayınca Selin babasına hak verdi. Murat’ın da işi gücü oyun değil miydi? Onu kandırsın, buna numara yapsın... En çok da ablasıyla uğraşırdı.

Evren, “İsterseniz şimdi Elif’e uğrayıp işin aslını öğrenelim, içimiz rahat etsin,” dedi.

Yener hemen onu destekledi. “Aaa, çok iyi fikir.”

Hastane yerine Elif’e uğramak Selin’e daha iyi bir seçenek gibi göründü. “Evet baba, biz Elif’le konuşup neyin ne olduğunu anlayalım,” diye arkadaşlarının önerisine katıldı.

Oktay Bey henüz emin değildi. “Gerçekten iyi misin Selin? Bak, en ufak bir şey varsa...”

“Yemin ederim iyiyim babacığım. Sedat Amca şimdi bizi Eliflere bıraksın, seni de işine götürsün. Sonra dönüp bizi alır.”

Oktay Bey kısa bir kararsızlıktan sonra elini kızının başına koyup ateşini ölçtü. Bileğini tutup nabzını saydı. Her şeyin yolunda olduğundan emin olunca, “Peki,” dedi. “Ama kendini kötü hissedersen hemen arayacaksın, söz mü?”

Binanın önünde indiler. Oktay Bey’e el sallayıp içeriye girdiler. Selin henüz Elif’le yüz yüze gelmeye hazır hissetmiyordu. Ama bu duygusunu belli ederse, babası nedenini öğrenmek isteyecek, bu kez de resimlerin çalınma konusunu anlatması gerekecekti. Bu yüzden sessiz kalmayı yeğleyip arkadaşlarının peşine takıldı. Merdivenlerden, alttaki kapıcı dairesine indiler. Kapıyı Arif açtı.

“Aaa, ablamlar geldi sandım,” dedi. Düş kırıklığı yüzünden okunuyordu. “Yüzüğe bakacaktım.”

Üç arkadaş kaygıyla bakıştılar.

Evren sakin bir sesle, “Bak Arif,” dedi. “Yalancılık çok kötü bir şey. Yalan söylediğinde bir daha kimse sana inanmaz.”

“Yalan söylemiyorum ki,” diye kendini savundu Arif.

“Kim geldi Arif?” diye seslendi içeriden Sümbül Hanım.

“Ablamın arkadaşları.”

“Aaa, annen evde mi Arif? Çağırsana.”

Arif içeriye seslenince Sümbül Hanım ayaklarını güçlükle sürüyerek yatak odasının kapısını açtı. Odadan çıkmadan önce kendine ne kadar çeki düzen vermeye çalışsa da uzunca bir süredir ağladığı belliydi.

Selin dayanamayıp, “Neler oluyor Sümbül Teyze?” diye sordu. “Bu yaramaz Arif bize olmadık yalanlar uyduruyor. İşin aslı nedir? Elif cuma günü okula gelmedi. Bugün de gelmeyince çok merak ettik.”

Sümbül Hanım kendini daha fazla tutamadı, yayları kumaşından fırlamış eski kanepeye çöküp hıçkırmaya başladı. Evren ve Yener bu rahatsız edici durumda ne yapmaları gerektiği konusunda birbirlerinden ipucu almak istercesine bakıştılar.

Selin, Sümbül Teyze’nin yanına oturdu, “Kötü bir şey yok ya, Sümbül Teyze. Bizi merakta bırakma, bak çok endişeliyiz,” diye onu sakinleştirmeye çalıştı.

“Elif...” dedi hıçkırıkları arasında. “Benim güzel kızım... akıllı kızım...”

“Ne olmuş ona...”

“Okumak, meslek edinmek istiyor...”

“Evet, tabii, bunu başarabilir o.”

“Ama Sultan Hanım...”

Selin iyice gerilmişti. “Sultan Hala’nın Elif’le ne ilgisi var Sümbül Teyze?”

“Elif’e kısmet çıkmış...”

Odaya sıkıntılı bir sessizlik çökmüştü. Arif ise gelişen durumdan mutlu görünüyordu. “Elif evlenecek, ben de dayı olacağım,” diye yumurtladı.

Selin, Arif’e ters ters baktı. “Bilmeden konuşma sen,” dedi.

O âna kadar sessiz kalan Evren, “Ablanın neden kötülüğünü istiyorsun sen bakayım?” diye azarladı Arif’i.

Arif şaşırmıştı. “Evlenmek kötü mü?” diye sordu gözlerini kocaman açarak.

“O yaşta elbette kötü,” diye atıldı Selin. “Ablan kaç yaşında, biliyor musun? ON DÖRT! Daha çocuk...”

“Eee ama herkes evleniyor ya...”

“Tamam, elbette evlenir, ama şimdi değil. Lise, üniversite bitecek, sonra. Yaşımız çok büyüdüğünde...”

Sümbül Hanım, kızının arkadaşlarının desteğini alınca biraz olsun rahatlamış gibiydi, kendini toparlamaya çalıştı. “Ben de istemiyorum, hiç istemiyorum ama Sultan Hanım çok ısrarcı, söz verilmişmiş.”

Arif yine söze karıştı. “Halam diyor ki, ablamın nişanlısı çok zenginmiş. Biz de zengin olacakmışız.”

“Yere batsın böyle zenginlik!” diye söylendi Sümbül Hanım.

Selin, “Halaya hayır diyemiyor musunuz?” diye sordu Sümbül Hanım’a. “Sonuçta Elif’in anne babası sizsiniz...”

“Bizde âdet böyle, büyüklerin sözü dinlenir.”

Evren çok sinirlenmişti. “Eğer büyükler aklını kaçırmışsa, yine de her dedikleri yapılır mı ya? Ne saçma âdetmiş bu...”

Yener de kızgındı. “Sultan Hala bir psikoloğa gitsin en iyisi.”

“Halama söyleyeceğim,” dedi Arif. “Hepinizi söyleyeceğim.”

Yener, Arif’in önüne dikilip tehditkâr bir tavırla, “Ne diyecekmişsin bakalım?” diye meydan okudu.

“Halam altına kaçırmış dediniz. Bi de pis kolonyaya gitsin dediniz.”

Selin, Arif’e üzgün gözlerle baktı. “Senin iyi bir eğitime ihtiyacın var Arif,” dedi.

Sümbül Hanım, şefkat dolu bir ifadeyle oğluna baktı. “Doğru diyorsun Selin,” dedi. “Arif çok başıboş kaldı. Kapıcılık zor işmiş ama bu şehirde başımızı sokacak bir çatı bulmanın başka yolu da yoktu. Apartmanın bitip tükenmeyen işleri yüzünden oğlanla ilgilenemedim hiç. Babası sabah o uyurken erken çıkıp işe gider. Belediyenin çaycısı, biliyorsunuz. Akşam da oranın temizliğini yapar. Son günlerde daha da geç gelmeye başladı. Çocukları gördüğü yok... Neyse ki kızım başka... O, kendi kendini yetiştirdi. Sizlerden de Allah razı olsun, Elif’e arkadaş oldunuz...” Sümbül Hanım çaresizlik içinde başını ellerinin arasına alıp inledi.

“Merak etmeyin Sümbül Teyze, biz elimizden geleni yapıp Elif’i bu durumdan kurtaracağız, söz veriyoruz,” dedi Yener.

“Allah sizin gibi iyi arkadaşlardan razı olsun,” dedi Sümbül Hanım.

İki arkadaş, Yener’e hayretle baktılar. Nasıl bu kadar emin konuşabiliyordu? Yoksa bir bildiği mi vardı?

Hafta Sonu Neler Oldu

Sedat Amca’yı beklemeden çıktılar. Elif’le halası her an gelebilirdi; onlarla karşılaşmaya hiç hevesli değillerdi. Binanın az ilerisindeki yapıya doğru yürüyüp merdivenlere oturdular.

“Ne diyorsunuz bu duruma?”

Selin kızgındı. “Sen içeride Elif’in annesine neye güvenerek hepimiz adına söz verdin öyle, önce onu söyle,” diye çıkıştı Yener’e. “Yoksa halanın aklını başına getirecek bir yol mu buldun?”

“Henüz değil,” dedi Yener. “Ama bulacağız. Araştırıp bulacağız. Başka çaremiz yok.”

Evren düşünceliydi. “Acaba Selin’in resimlerini satmasının nedeni bu muydu? Düğün dernek için para mı toplamaya çalışıyordu?”

“Aslında... Ona çok kırıldığımı biliyorsunuz ama... yine de içimden bir ses Elif böyle bir şey yapmaz diyor. Atölye sahibi, haladan falan söz edince fazla düşünmeden, kolayca yanlış sonuca atlamış olamaz mıyız? Herkesin halası olabilir, öyle değil mi?”

“Elif’in tipini de tarif etti ama,” diye hatırlattı Evren.

“O tarifte sadece bizim okulda bile yüzlerce kız var.”

Evren, Selin’in duygusal davrandığını ima ederek, “Şimdi Elif’in durumuna üzüldün diye resimlerini yürütmesini görmezden gelmeye çalışıyor olabilir misin Selin?” dedi.

“Bilmiyorum, bana şimdi anlamsız geliyor, karşımızda böylesine büyük bir sorun varken kalkıp üç beş resmin peşine düşmek...”

“Tamam, o konuyu şimdilik unutalım o zaman,” dedi Yener. “Elif’i bu saçma durumdan kurtarmak daha önemli.”

Selin sinirli bir tavırla, “Gerçekten! On dört yaşındayız yahu! Onnnn-döööört! Daha okuyacağız; lise bitecek, üniversite var. Evlilik de neymiş, önce bir meslek edineceğiz... Hayret bir şey,” diye söylendi. “Bu halanınki neyin kafası böyle? Kaçıncı yüzyılda yaşıyor?”

Evren, “Arkadaşlar, küçük yaşta evlilik yasak değil mi?” diye hatırlattı. “Polise gidip halayı şikâyet edelim!”

Yener itiraz etti. “Evet, ama somut bir kanıt yok ortada, henüz her şey lafta, polise ne anlatabiliriz? Hala, ‘Yok böyle bir şey, bu çocuklar uyduruyor,’ derse kime inanırlar sizce? Anladığım kadarıyla Sümbül Teyze ile Süleyman Efendi de aile büyüğü diye ona ses çıkaramıyor.”

Evren umutsuz bir tavırla başını salladı. “Haklısın. Sonra bir de şu var: Diyelim ki kanıtladık, nişanı, düğünü bastık falan... Buyurun işte, gözünüzle görün, yasalar çiğneniyor dedik... Eee, o durumda... anneyi, babayı, halayı... hepsini içeriye alırlar. Elif’le Arif kalır dışarıda. Onları da Sosyal Hizmetlere gönderirler.”

Selin panik içinde, “Elif bizi asla affetmez o zaman...” dedi.

“Peki ama, ne yapacağız?”

Yener, “Bulduuum!” deyince ikisi de umutla ona baktı. Yener, söyleyeceklerinin keyfini çıkara çıkara, “Halanın... başına... çok... çoook... kötü bir şey gelse mesela...” dedi anlamlı anlamlı.

“Neee? Nasıl yani?”

“Delirdin mi sen Yener?”

Yener, arkadaşlarıyla eğlenmeyi sürdürdü. “Ah evet haklısınız, delirmiş olmalıyım, çünkü kiralık katil tutacak paramız yok. Ama borç alırız...”

Selin oturduğu yerden hızla ayağa fırlayıp Yener’in önüne dikildi. “Sen gerçekten çıldırmışsın!”

Evren de sert bir sesle, “Sana inanamıyorum Yener,” diye tepki gösterdi.

“Şaka yaptım yahu!” dedi Yener. “Hepimizin canı sıkkındı, ben de şaka yapıp sizi güldüreyim demiştim.”

“Böyle şaka olmaz,” dedi Evren kaşlarını çatarak.

“Haklısınız, tamam yahu. Gelmeyin üstüme. Saçmaladığımın ben de farkındayım.”

Yener, arkadaşlarını kızdırdığına üzülmüştü. Konuyu değiştirmek için sözü, hafta sonunda başına gelen garip duruma getirdi. “Size bir şey anlatacaktım, bir türlü fırsat bulamadım,” diye başlamıştı ki Selin, “Güzel bir şey olsun,” diye uyardı, merdivene tekrar otururken. “Bir kötü haber daha kaldıramam.”

“Okul çıkışı Elif’e gidiyorduk da yolda gördüğümüz dükkân mıydı, atölye miydi neydi, onun vitrininde senin resmini görmüştük ya...”

“Bunu biliyoruz,” dedi Selin sert bir sesle. Yener’in sözleri Elif’e olan kırgınlığını hatırlatmıştı yine. “Hani bu konuyu şimdilik unutalım demiştik?”

“Bir dakika izin ver de anlatayım yahu. Resimleri Elif’in aldığını anlayınca herkes evine dönmüştü. Ben de içeriye girmek için daha anahtarımı bile kullanamadan pat diye kapıyı annem açtı. İşte olması gereken saatte evde oluşuna şaşırdım tabii. Babamın hafta sonu için beni almaya geleceğini söyledi, buna daha çok şaşırdım. Uzun zamandan beri arayıp sormamıştı, birden bana bu ilgi nereden doğdu diye... Hele düğünlerini mahvetmişken...”

“Aaa, o unutulmaz bir düğündü!” dedi Evren muzip bir tavırla.

“Neyse işte, annem bu nedenle bankadan erken gelip valizimi hazırlamış meğer. ‘Nerden çıktı şimdi bu misafirlik?’ diye sordum, bir şey söylemedi. Onun yerine, son zamanlarda sık sık yaptığı gibi yine bana sarıldı.”

Selin, “Bunun nesi güzel?” diye Yener’i payladı.

“Dur bir dakika, daha bitirmedim ki... Valizim kapıda, bekledik bekledik, gelen giden olmadı. Annem ne zaman geleceğini sormak için telefon etti babama. Meğer haberi bile yokmuş hafta sonu programından.”

“Sonuçta babana gittin mi, gitmedin mi?”

“Gitmedim tabii. Beni gelip alan olmadı ki!”

“Oh iyi bari,” dedi Selin. Sonra Evren’e döndü, “Umarım senin emlakçılar da bir daha ortalıkta görünmemişlerdir,” dedi.

Evren kıpkırmızı oldu. Eve döndüğünde kasayı açık bulup içine göz attığından, üstelik annesinin anı diye sakladığı test yapraklarını istemeden de olsa yürütmüş olduğundan söz etmek istememişti. Onları nasıl geri bırakabileceği konusunda hiçbir fikri yoktu. Annesinin durumu anlayacağı korkusuyla sayfaları odasında bırakmamış, ikiye katlayıp çantasına koymuştu. Utanç verici bir durumdu. Selin’in sorusu üzerine Evren yalan söyleyemedi, mecburen olayı anlatmak zorunda kaldı.

“Annen neredeymiş o sıra?”

“Geldiğinde sordum, önce, ‘Dışarda bir işim vardı,’ diye geçiştirdi. Sonra çaydanlığın hâlini görünce şaşırdı, acil bir ödemesi olduğunu, gecikmemek için çok acele çıkmak zorunda kaldığını söyledi. Çayın ateşte olduğunu unutmuş.”

“Kasayı da mı o yüzden açık unutmuş?”

“Herhâlde... Kasada birkaç para zarfı vardı ama gördüğüm kadarıyla içleri boş gibiydi.”

“Yani emlakçılarla buluşup yine para mı verdi? Açıkça sorsaydın ya.”

“Sorsam ne olacaktı ki? Her zaman olduğu gibi yan çizip bir bahane uyduracaktı.”

“Demiştim size,” diye atıldı Yener. “Parkta bir adamla konuşurken görmüştüm o gün Nermin Teyze’yi.”

“Ne tuhaf... Yetişkinler aklımızın ermediğini falan sanıp sorunlarını bizden gizliyorlar, sonra her şeyi yüzlerine gözlerine bulaştırınca da işin içinden çıkamaz hâle geliyorlar tabii. O zaman biz devreye girip çözüyoruz. Bizim zihnimiz berrak çünkü.”

“Haklarını verelim ama, uğraşmak zorunda oldukları çok şey var, o yüzden dağılıyorlar.”

“Biz az şeyle mi uğraşıyoruz arkadaşlar? Dersler, dönem ödevleri, testler, bir yandan deneme sınavları... Hele LGS demeyin bana, tüylerim ürperiyor. Korku filmi gibi. Sabah akşam çözdüğümüz testlerden birini önlerine koysak puanımızın yarısına bile yaklaşamazlar.”

“Bence her sorudan çakarlar.”

Bakışıp gülümsediler. “Bizimkilere bir ara deneme testi yapalım, günlerini görsünler.”

Sedat Amca’nın arabası köşeden dönünce oturdukları yerden kalkıp üzerlerine yapışan tozları silkelediler.

“Haydi binelim.”

Önlerinde acilen çözülmeyi bekleyen büyük bir sorun, evde ise onları bekleyen yüzlerce test vardı.

Okul Ziyareti

“Hayır!”

“İstemiyorum.”

“İlgilenmiyorum.”

“Beni rahat bırakın!”

“Hayır dedim ya!”

“Okula gitmeliyim.”

“Dersleri kaçırıyorum.”

Son günlerde Elif’in ağzından sıkça çıkan bu sözler nedense yerine ulaşmıyordu. Evde kimse onu duymuyor, ne istediğini ya da ne hissettiğini umursamıyor gibiydi. Annesinin sık sık odasına kapanıp ağladığının farkındaydı ama Elif’in durumuyla ilgili görümcesine ya da eşine karşı çıkacak cesareti yoktu. Kardeşi ise dikkatlerin ablasının üzerinde olmasından memnundu. Kimseye fark ettirmeden sokakta oynamaya kaçabiliyor, saatler sonra kan ter içinde döndüğünde kimse ona kızmıyordu.

“Haydi yürü Elif, alışverişe gidiyoruz.”

Elif, “Ben okula gideceğim, alışverişe değil,” diye ne kadar itiraz ederse etsin, halasının onun sözlerini dikkate almayacağının farkındaydı.

“Oyalanma, giy ayakkabılarını. Nişan için almamız gereken şeyler var.”

“Ama derslerden geri kalıyorum halacığım. Lütfen.”

Halası bir an duraksadı, sonra Elif’in hiç beklemediği bir şey söyledi: “Aaa doğru ya, okul... O işi de bitirmek gerek. Öyleyse alışverişten önce okuluna uğrayalım.”

Elif şaşırdı. Halası nihayet kalkışılan işin mantıksızlığını mı kavramıştı? Bu ani değişiklik nedendi?

“Haydi, yürü bakalım. Okulun neredeyse gidelim.”

Birlikte yürüdüler. Yol boyunca Sultan Hala konuşup duruyor, çeyiz almaktan, nişan kıyafeti seçmekten söz ediyordu. Tabii giysiye uygun ucuz ayakkabı ve çanta da bulmalıydılar.

“Nazlanıp duruyorsun ama bütün kızlar güzel giysiler isterler... Üzerindeki bu paçavralarla kimse seni beğenmez.”

“Niye öyle diyorsun hala? Bizim imkânlarımız bu kadar. Benim giyside falan gözüm yok. Okulum daha önemli.”

“Hah, okulun sana güzel giysiler mi verecek?”

“Bana mesleğimi verecek. Gelişeceğim, özgürleşeceğim; dilediğimi seçip alabilirim o zaman.”

“Aman Eliiif, tutturmuşsun meslek meslek diye... Okumadan da yapılacak bir sürü iş var. Hele evlen, görürsün. Ama bu sivri fikirlerle evde kalırsın sen bak, haberin olsun.”

Elif’in istediği de buydu zaten. Yetişkin olana kadar, halanın deyişiyle evde kalmak...

Arkadaşlarıyla kafede buluştuğu günden bu yana Sultan Hala onu dışarıya salmamıştı. Sürekli başındaydı. Elif evde tutsak gibi hissediyordu kendini. “Hele iş resmîleşsin, sonrasında zaten nişanlın olacak başında, onun sözünden çıkmayacaksın,” diyordu. Babası bile ablasının kararlarına ses çıkarmıyor, etliye sütlüye karışmamak için de eve olabildiğince geç geliyordu.

Elif’in aklı arkadaşlarındaydı. ‘Bizimkiler benim yokluğumu fark etmişlerdir. Hakkımda ne düşünüyorlar acaba? Nişan konusundan haberleri bile yoktur. Bilseler, asla istemediğimi de tahmin ederler. Onlarla konuşabilsem, el birliğiyle bu duruma bir çözüm bulurduk belki, ama halam sürekli tepemde, telefon etmeme bile izin vermiyor ki.’

Okul kapısından girerken Elif umutlandı. Arkadaşlarına durumu anlatır, halasını fikrinden döndürmenin çarelerini ararlardı.

Müdürle konuşurken okula neden geldiklerini anladı Elif. Halası kaydını sildirmekten söz ediyordu. Müdür nedenini sorunca da, “Taşınıyorlar. Elif, başka okula gidecek, o yüzden,” dedi Sultan Hala.

Elif araya girip halasının yalan söylediğini açıklamayı düşündü, ama onun sözüne karşı yaşlı başlı bir halanınki... Müdürün kimin tarafını tutacağı önceden belliydi.

O sırada teneffüs zili çaldı. Arkadaşlarını bulmak için bu, son fırsatı olabilirdi.

“Kitaplarımı almam gerek. Hemen gidip geleceğim,” diye bir bahane uydurdu. Sonra halasının onayını beklemeden fırlayıp kapıya koştu. Kalbi hızlı hızlı atıyor, heyecandan âdeta nefesi kesiliyordu.

Sınıfa girdi ama Selin’i göremedi. Yener’le Evren de yoktu. Belki bahçededirler diye dışarıya baktı. Kızlar tuvaletine girip çıktı, erkekler tuvaletinden çıkanlara sordu... Hayır, hiçbiri ortalarda yoktu. Selin rahatsızlandığı için babası gelip onu almış, hep birlikte hastaneye gitmişlerdi.

Gökhan ve Emine’yle koridorda karşılaştı. Elif’in önünde abartılı bir reverans yapan Gökhan, “Ooo, kaç gündür yoktunuz Elif Hanım, Maldiv’de tatilde miydiniz?” diye dalga geçti.

Emine, “Diyetini bozmamak için evde kalıyordur,” diye açıkladı. “Özel yemekler gerekiyor ya, okuldaki kantinde öyle şeyler yok... Sen hangi diyeti uyguluyorsun Elif?”

Elif panik içindeydi. Çabuk olmalıydı, halası onu almak için her an peşine düşebilirdi. Nitekim müdürle birlikte koridorun ucunda görünmüştü bile.

Çaresizlik içinde, “Lütfen Selin’e haber verin, halam okuldan kaydımı sildirmeye çalışıyor, bir şeyler yapsın,” diye fısıldadı.

Sultan Hala hızlı adımlarla yaklaştı. Kızgın gibiydi. “Haydi Elif, gidiyoruz.”

Müdürün saygılı selamıyla uğurlandılar. Çıkışa doğru yürürken Elif göz ucuyla, Muazzez Öğretmen’in, ona yardım eden iki öğrenciyle birlikte yeni sergiyi hazırladığını gördü.

Yeni Sergi

Sabah henüz ders zili çalmamıştı. Desen, Selin’i sınıfın kapısında yakaladı. Kıskançlığı yalnızca sesinden değil, yüzünden de yansıyordu. “Bizim resimci yine seninkini seçti sergiye... Dün son derste asıldı resimler...” dedi kızgınlıkla.

Selin gece iyi uyuyamamıştı. Sabah yataktan zor kalkmış, servise ucu ucuna yetişmişti. Bir gün önce Elif’in annesi Sümbül Hanım’la konuştuklarının etkisindeydi hâlâ; sergi konusunu düşünecek durumda değildi. “Aaa öyle mi?” diye omuz silkti. “Dün son derste yoktum, görmedim.”

Selin’in umursamaz hâli, Desen’in nicedir içinde biriken öfkeyi açığa çıkardı.

“Eee tabii ki görmene gerek yok, prenses. Nasıl olsa önceden biliyordun sonucu.”

“Ne demek o Desen? Muazzez Öğretmen’in benim resmimi seçeceğini önceden nasıl bilebilirim?”

Desen’in imalı sözleri Selin’in kalbini kırmıştı. Anlayamıyordu, arkadaşlarının kıskançlığına hedef olmamak için kötü resim mi yapmalıydı bundan böyle? Sınıfta herkesin yeteneklerinin tıpatıp birbirinin aynı olması gerekmiyordu ki, zaten böyle bir şey mümkün de değildi. Çaba gösterse, belki Desen bir müzik aletinde ustalaşabilecek yetenekte olduğunu keşfederdi. Ya da değme aşçılara parmak ısırtacak yemekler pişirirdi. Herkesin ilgisini çekecek bilgisayar programları yazabilmesi de mümkündü. Rekorlar kıran bir sporcu, adaleti sağlayan bir avukat, hastaları kurtaran bir doktor olurdu.

Selin, arkadaşının isminin anlamını düşündü... Ailesi adını Desen koydu diye kızlarında ille resim yeteneği olmasını mı bekliyorlardı acaba? ‘Bu beklenti Desen’in üzerinde baskı yaratıyor olabilir,’ diye geçirdi içinden.

Selin emindi, binlerce, on binlerce yetenek çeşidi vardı ve kuşkusuz, herkeste o yeteneklerden aynı anda birkaçı vardı; onları keşfetmek için gereken yalnızca biraz emekti...

Zil daha çalmamıştı. Sınıfa girip çıkan arkadaşlarına şöyle bir baktı. Hepsi aynı yaşlardaydılar ve bilinmeyen bir geleceğe doğru ilerlerken benzer sorunlar, benzer kaygılarla boğuşuyorlardı. Özellikle bu yüzden birbirlerini daha iyi anlamaları ve gerektiğinde birbirlerine destek olmaları gerekmez miydi? Ama bunun aksine, sınıfta herkes birbirini rakip olarak görüyor, biri diğerinin başarısını baltalamaya çalışıyordu. Sınavlar yüzünden rekabet iyice tatsız bir hâl almıştı. Tek başarılı kendisi olmak için herkes birbirinden bilgi saklıyor, diğerinin başarısızlığına için için seviniyordu.

‘Sınav sistemi yüzünden,’ diye aklından geçirdi Selin. Oysa grup çalışmaları ne kadar verimli sonuçlar doğurabiliyordu. Örneğin Süper Gazete... Dört kişi hazırlamaya başladıklarından bu yana daha donanımlı, daha ilginç bir gazete olmuş, herkesin hayranlığını kazanmıştı. Derslerine o yıl ilk kez giren sekizinci sınıf branş öğretmenleri bile gazete sayesinde onları tanıyor, çabalarını takdir ediyordu.

Selin, aklında binbir düşünce, sınıfa girmek yerine sergi alanına yöneldi. Stantları dolaştı ama kendi resmini göremedi. Adının etiketi olduğu yerde yine kocaman bir boşluk vardı. ‘Ah Elif!’ diye geçirdi içinden. Sabah sabah ilk iş, gelip resmi yerinden çıkarmış olmalıydı. ‘Okul çıkışı atölyeye götürmek için şimdi çantasında saklıyordur. Gizlice çantasını karıştırıp ayıbını ortaya çıkarsam mı? Dün akşam evlerine uğradığımızı söylemedi belki de Sümbül Teyze. Paraya neden ihtiyaç duyduğunu öğrendiğimizden ve resimleri onun aldığını anladığımızdan haberi yok tabii.’

Sınıfa döndüğünde ders başlamak üzereydi. Etrafa şöyle bir bakındı, Elif’i göremedi. Oysa her zaman erken gelirdi okula.

Birkaç kişiye Elif’i görüp görmediklerini sordu. Hayır, henüz kimse görmemişti.

İncecik bir sevinç duygusu kapladı Selin’in yüreğini. ‘Dün Elif yoktu, bu sabah da henüz gelmediyse eğer... Demek resmimi alan o değil,’ diye geçirdi içinden.

Arkadaşının hırsız olduğu düşüncesi bile onu derinden yaralamıştı. Ama şimdi ortada onu aklayan bir kanıt vardı; resim çalındığında Elif okulda değildi, yani hırsız o olamazdı. Peki ama kimdi?

Sırasına doğru yürüdü. Ne yazık ki arkadaşının temize çıktığına dair duyduğu sevinç uzun sürmedi. Gökhan yanından geçerken, “Dün son ders nerelerdeydin sen kuzum?” diye laf attı Selin’e. “Elif sınıfa gelip seni aradı. Hayret bir şey... Arkadaşın başka okula nakil almış, senin umurunda değil.”

Selin şaşkınlıkla Gökhan’ın yüzüne bakakaldı. “Nakil mi? Ne diyorsun sen?”

“Eee, benden söylemesi kızım, resminin peşinde koşacağına arkadaşlarınla ilgilen biraz. En önemli haberleri kaçırıyorsun.”

Gökhan’ın yanında ona yapışık gibi dolaşan Emine de lafa karıştı.

“Ayy Elif hangi rejimi uyguluyor sen bilirsin, söylesene Selin. Ben sergi alanından geçerken gördüm, birkaç günde acayip kilo vermiş. Sordum hangi yöntemi uyguluyor diye, herhâlde halasının yanında söylemek istemedi, yanıt vermeden geçip gitti. Ben diyetisyene tonla para saydım, yarım kilodan fazla veremedim. Sinir adam, önerilerini uygulamadığımı iddia edip sonraki seansları iptal etti bir de, inanabiliyor musun?”

Selin, Gökhan’ın sözleriyle sarsılmıştı. Yine de Emine’ye gereken yanıtı verdi. “Gelişme çağındayız Emine, rejim yerine spor yapmalısın.”

Emine, “Amaaan sen de Selin, klişe lafları tekrarlayıp ille de ukalalık yapacaksın. Zaten sana soranda kabahat,” dedi.

Selin’in gözleri Evren’le Yener’i aradı. Desen onları da kapı ağzında yakalamış, elini kolunu sinirli bir tavırla sallayarak bir şeyler anlatıyordu. Selin telaş içinde arkadaşlarına işaret edince Desen’in sözünü kesip bir bahaneyle ondan kurtuldular.

“Of bu kız da yaaa, dırdırı hiç bitmiyor, hep şikâyet hep şikâyet...”

“Yok onun resmi seçilmiyormuş da, yok öğretmen haksızlık yapıyormuş da...”

“Senin resmin yine sergideymiş dedi. Dün son derste asılmış.”

Selin üzgündü. “Evet biliyorum. Bana da söyledi. Ama az önce gidip baktım, çoktan alınmış, yerinde yok.”

Evren, “Eee bu iyi haber sayılır, değil mi?” dedi. “Dün Elif okula gelmedi. Bugün de henüz ortalarda yok. Resimler dün asıldığına göre... Demek ki resimlerini alan Elif değilmiş.”

“Ben de öyle olmasını isterdim ama... Sizi düş kırıklığına uğratacağım için üzgünüm,” dedi Selin. “Son derste, biz yokken gelmiş. Gökhan’ın dediğine göre okuldan kaydını sildirmek için müdürle konuşmuşlar.”

“Anlamadım, neymiş?”

Selin hırsını arkadaşından çıkarırcasına, “Nesini anlamadınız?” dedi sinirli bir sesle. “Bizi aramış haber vermek için. Başka okula gidecekmiş işte!”

“Gökhan mı söyledi bunu? Kesin yalandır!”

Yener de aynı fikirdeydi. “Gökhan’ın sözüne güven olmaz.”

Selin, Elif konusunda gitgeller yaşıyordu. “Umarım öyledir, yoksa dün biz yokken geldiyse resmi alacak vakti de bulmuştur.”

“Hepsi Gökhan’ın uydurmasıdır,” diye tekrarladı Evren. “Elif okula hiç uğramamış da olabilir.”

“Nakil alması da inandırıcı değil zaten.”

Selin umutlanmıştı. Gerçekten de Gökhan’a güven olmazdı. “Doğrusu neymiş öğrenelim o zaman,” dedi.

Evren’in şakacılığı tuttu. “Nasıl öğrenecekmişiz? Gökhan’ı karakolda sorguya çekerek mi?”

“Gökhan’ı değil ama müdürü sorguya çekerek...”

“Müdür bize yanıt vermez ki!”

“Belli etmeden müdürün ağzından nasıl laf alabiliriz, düşünelim.”

Zil çalınca herkes sırasına dağıldı. Üçünün de aklında müdürle konuşup bilgi almak vardı. Ders sonuna doğru, birbirlerinden habersiz, aynı sonuca varmışlardı: Süper Gazete!

Teneffüs zili duyulduğu anda toplandılar, sözü birbirlerinden kaparcasına, “Süper Gazete için müdürle röportaj yapalım!” dediler heyecanla.

“Gerçekte neden sorduğumuzu anlamamalı ama.”

“Dikkatli konuşmalıyız.”

“Okula öğrenci kayıtlarının ne zaman yapıldığını sorarız önce. Sonra kayıtlar hangi nedenlerle sildiriliyor konusuna getiririz sözü.”

“Tabii o arada Elif’ten söz etmesini umarız. Eğer gerçekse, bir gün önceki olay taptaze aklındadır.”

“Haydi arkadaşlar, sorgulama becerimizi göstermenin zamanı. İyi bir gazeteci miyiz, değil miyiz çıksın ortaya.”

Müdür Odasında

Kapıyı hafifçe tıklatıp meşgul olabileceği ve gelenleri içeri almayabileceği olasılığına karşı, “Gel” denmesini bile beklemeden müdürün odasına daldılar.

“Ooo çocuklar, nedir bu telaşınız?”

“Teneffüs arası bitmeden röportajımızı tamamlayalım diye acele ediyoruz.”

Okuldaki tüm öğretmenler gibi müdür de Süper Gazete’yi çıkaran öğrencileri tanıyordu. Ellerinde defter kalem olduğuna göre, anlaşılan röportaj verme sırası ona gelmişti. Acaba bu kez konuları neydi? En Mükemmel Müdür ya da En Sevilen Müdür gibi bir başlık olabilir miydi? Hızlıca, söyleyebileceği şeyleri geçirdi aklından. Nerede doğmuştu, kaç kardeştiler... Öğretmenliği seviyor muydu... Ne zaman müdürlüğe terfi etmişti... Kaç yıldır çalışıyordu...

Masasının önündeki koltukları işaret etti. “Buyurun, oturun bakalım. Hangi konuda konuşacağız?”

Çocukların seçtiği başlık onu hafiften düş kırıklığına uğratmıştı ama belli etmedi. Olsun, kayıt konusu da önemliydi tabii. Kayıt şartları neydi, okulda kaç öğrenci vardı, şubelere göre dağılımı neydi? Kayıt defterini önüne açtı. İstatistiksel bilgileri oradan kolayca bulurdu.

Yener, müdürü kuşkulandırmamak için genel bir soruyla başladı.

“Her kademeden her şube için kayıtları siz mi yapıyorsunuz? Yani bu konuda tek yetkili siz misiniz?”

Müdür uzun uzun yetkilerini anlatmaya başladı. İki yardımcısı vardı ama bütün sorumluluk ondaydı ve o olmasa hiçbir şey zamanında hallolmazdı. Sürekli herkesi, her şeyi kendisi kontrol etmek zorundaydı. Sabah erkenden gelip okul kapanana kadar çalışıyordu. Öğrencilerle uğraşmak da ayrı dertti. Hele veliler her zaman sorundu. Son zamanlarda telefonlarda gruplar kurup birbirleriyle okul hakkında yalan yanlış yazışıp duruyor, sonra da okula veryansın ediyorlardı.

Yener defterine not alırken Selin zamanın boşa geçtiğini belli etmek için Evren’e saatini işaret etti.

Selin’in uyarısı üzerine hemen araya girip, “Başka sorularımız da vardı,” diye hatırlattı Evren.

Müdür duraklayınca Selin atıldı. “Kayıt yapmak iyi de, kaydını alıp okuldan ayrılmak isteyenler de oluyor mu?”

“E tabii, gerekli nedenler doğduğunda veliler kayıt alıp öğrenciyi başka okula taşıyabiliyor.”

Selin, müdürün konuyu başka yöne kaydırmaması için hemen asıl sormak istediği soruyu dile getirdi. “Örneğin bu birkaç gün içinde kaydını sildirmek için başvuran oldu mu?”

“Aaa evet, dün öyle bir başvuru oldu...”

“Yani her öğrenci dilediği zaman kendi kaydını kolayca sildirebiliyor diyorsunuz, öyle mi?” dedi Selin. Sesindeki düş kırıklığını hissetmemek olanaksızdı.

Müdür, onların bu saflığı karşısında anlayışla gülümsedi. “Olur mu öyle şey çocuklar? Elbette velisinin talebi olmalı. Öğrencinin yanında velisi yoksa işlemi gerçekleştiremeyiz.”

“Son kayıt sildirme işleminin dün olduğunu söylediniz... Velisiyle mi gelmişti?”

“Ben öyle bir şey söylemedim. Sildirme yok, sadece ‘başvuru’ oldu dedim. Öğrencinin yanında bir aile büyüğü vardı ama velisiyle gelmesi gerektiğini hatırlattım tabii. İşlemler için veliden imza almamız gerekir.”

“Öğrencinin adı neydi?”

“Aaaa bakın, bunu söyleyemem çocuklar, gizli bilgi.”

Selin, öğrencinin kim olduğuyla ilgili ipucu alabilmek için biraz daha üstelemeye niyetliydi ama Yener ona kaş göz edip, kalkmaya yeltenince şaşırdı.

“Ders zili çalmak üzere, biz sınıfımıza dönelim artık.”

Müdürün anlatacakları bitmemişti. “Oturun çocuklar, başka sorunuz varsa onları da yanıtlayayım. Öğretmeninize geç kâğıdı yazarım,” diyerek onları biraz daha oyalamaya çalıştı.

Yener kalkmakta kararlı görünüyordu. Diğerlerine de kalkmaları için işaret ederken terbiyeli bir tavırla müdüre, “Verdiğiniz bilgiler Süper Gazete için yeterli, çok teşekkür ederiz,” dedi.

Selin odadan çıkar çıkmaz Yener’e çıkıştı. “Niye acele ettin öyle? Dün başvuru yapan öğrencinin adını öğrenememiştik daha. Elif okula geldi mi diye emin olamayız şimdi.”

“Emin olabiliriz,” dedi Yener güvenle. “Günlük kayıt defteri müdürün önünde açıktı. Tersten okumak o kadar da zor değil. Dünkü tarihle son sırada Elif’in adı yazılıydı, yanında da kırmızıyla soru işareti vardı.”

Üç arkadaş bakıştılar. Demek Gökhan bu kez doğru söylemişti. Selin umudunu yitirmiş gibiydi.

“Halası yaptı yapacağını. Şaka falan değil. Elif’i gerçekten evlendirmeye niyetli...”

“Neyse ki kaydı sildirememiş henüz.”

“Elif’in hedefleri, idealleri var. Bunların hiç mi önemi yok?”

“Varsay ki henüz hiç ideali yok, ne fark eder... On dört yaşında daha... Hepimiz çocuk sayılırız.”

“Üstelik yaşa dışı,” diye hatırlattı Evren.

Okul çıkışında Evren’le Yener, Selin’e neşesizce el sallayıp servislerine bindiler. Canları sohbet etmek istemiyordu. İkisi de yarı uyur yarı uyanık hâlde düşüncelere daldılar.

Selin’in ruh hâli de pek farklı değildi. Canı çok sıkkındı ve eve varana kadar serviste kimse onunla sohbete kalkışmasın diye uyuma numarası yapmaya niyetliydi. Servisin o sırada geçtiği yolu birden tanıdı. Daha önce Evren ve Yener’le oradan yürüyerek geçtiği yoldu. Aklına bir fikir gelmişti.

“Hey İlyas Abi, sağda uygun bir yerde dursana! Burada ineceğim, bir işim var da...”

Araç, sağa yanaşıp durdu.

Telefonlar Ardı Ardına

Evren servisten indi. Yener’e el sallayıp bahçe kapısından geçti. Evin kapısını anahtarıyla açıp, içeri girdiğinde annesini telefonda birine bağırıp çağırırken buldu.

“Hayır efendim... Eksik diyorum işte. Evet ben paranın tamamını teslim ettim. Beni oyalayıp durmayın. Karışmam, polise giderim o zaman. Neee, ben de mi suçlu olurum? Yok canım, niye ki? Tövbe tövbe... Ne ilgisi var canım?”

Nermin Hanım arkasına bakıp, oğlunu karşısında görünce kızardı, kekelemeye başladı, konuşmayı çarçabuk bitirip telefonu kapattı.

“Kiminle konuşuyordun anne?”

“Aman canım, bizim komşulardan birinin bir tanıdığı işte.”

“Polis falan dedin.”

“Sen takma kafana canım. Ben her şeyi hallediyorum. Sen yıl sonundaki LYS sınavına odaklan. O sınavda ilk üçe gireceksin, bu kesin.”

Evren, “Ay anneee, bir kere o LYS dediğin üniversiteye giriş sınavı, ben lisede değil, ortaokuldayım, unuttun mu?” diye şakalaştı annesiyle. “Bizimki LGS. Ayrıca... Benim hedefim sınavı geçmek, derecelerle işim olmaz.”

Nermin Hanım bilmiş bilmiş gülümsedi. “Görürüz bakalım,” dedi.

***

Selin servisten yarı yolda inip az ilerideki sokağa saptı.

Aklı günlerdir allak bullaktı. Elif’le ilgili çözemediği birçok konu vardı ve bu düşünceler onu huzursuz ediyordu. Belli ki Sümbül Hanım bu evliliğe karşıydı. Elif de istemezdi, Selin bundan emindi. O zaman Sultan Hala kendi başına Elif’le ilgili nasıl böyle bir karar alabilirdi? Resimlerinin çalınmasıyla bu konu arasında, ikisinin de yasa dışı olması dışında, herhangi bir bağ var mıydı?

Cuma günü okul çıkışında Elif’e uğramak için arkadaşlarıyla yürüdüğü yollardan geçerek resim atölyesini buldu. Kapıyı açtığında çan sesi içeriye birinin girdiğini duyurdu.

Atölye sahibi arka taraftan çıktı. Selin’i hemen tanıdı, “Ooo buyurun,” diyerek karşıladı. “Sizi bu kadar çabuk beklemiyordum ama şanslısınız, ilgilendiğiniz genç ressam yine uğradı, yeni bir resim bıraktı. Henüz çerçeveye koyamadım ama bu hâliyle almak isterseniz verebilirim. ‘Kaç lira verirlerse versinler razıyım, paraya çok ihtiyacım var,’ dedi kızcağız. Bu yetenekli gençlere destek olmak gerek. İnanın çerçeveye bile ücret almıyorum. Paranın tamamını doğrudan kızcağıza veriyorum. Ah ah, benim de gençliğimde elimden tutan olsaydı, şimdi başkalarının resimlerini satmak yerine kim bilir kaçıncı kişisel sergimi açmıştım.”

Resmi çıkarıp tezgâha koydu. O âna kadar adamın konuşmasının bitmesini sessizce bekleyen Selin, hüzün dolu gözlerle hafta başında öğretmene teslim ettiği resme baktı. Öncekinde olduğu gibi kendi imzasının üzerine fırçayla aynı desen çizilmişti. Bu resim benim, dese ne işe yarayacaktı ki? Adamın ona inanması için bir sebep yoktu. ‘Keşke resmi yaptığımda fotoğrafını çekseydim,’ diye düşündü ama o da yeterli kanıt olamazdı. Adam, Selin’in genç ressam dediği kişiyi tanıdığını düşünebilirdi. Yaptığı resmi fotoğraflaması da normal karşılanabilirdi o zaman.

Cep telefonunu çıkarıp albüme tıkladı, Elif’le birlikte çekilmiş fotoğraflarından birini adama gösterdi.

“Ressam, bu kız mı?”

Adam fotoğrafa dikkatle baktı. “Benziyor mu desem... benzemiyor mu... Gerçi bu kızın gözleri daha iri, çene yapısı da farklı gibi ama bilemiyorum. Fotoğraftan pek anlaşılmıyor. Hem kızlar bir günden ötekine o kadar hızlı değişebiliyorlar ki, takma saçlar, silikonlar falan... Geçen gün benim hanım saçını boyatmış, üstüne bir de dudak silikonu yapmış, yemin ederim tanıyamadım, evde yabancı biri var sandım.”

Adam çene çalmaya başlayınca, Selin düş kırıklığı içinde telefonu kapatıp çantasına yerleştirdi, “Bu resim kaça?” diye sordu.

“Nakit olarak ödeyebilirseniz, düşük bir ücret yeterli olacak. Kızcağız bu resmi getirdiğinde o kadar üzgündü ki anlatamam. Evde hastası varmış. Sigorta, ilaçlarını vermeyi kesmiş. Eczaneden alacak paraları da yokmuş. Bu yüzden resim yapıp, onları satarak ilaç parası kazanmaya çalışıyor. Takdir etmek gerek. Dediğim gibi, ben gençken...”

Adam gençliğini anlatmayı sürdürürken Selin artık onu dinlemiyordu bile. Daha bir gün önce konuşmuştu Sümbül Hanım’la. Evet, kadıncağız çok üzgündü ama hasta falan değildi... Süleyman Efendi de işindeydi. Hala desen alışverişteydi. Yani evde herkes sağ ve esendi. ‘İlaç alacakmışmış... kuyruklu yalan!’ diye geçirdi içinden.

Yanında para olmadığını ama babasını arayarak havale yaptırabileceğini söyleyince, adam banka IBAN bilgilerini verdi. Selin telefonda babasıyla konuşup banka bilgilerini iletirken, o da resmi rulo yapıp yolda açılmasın diye üzerine lastik geçirdi.

***

Akşam yemeğini sessizlik içinde yiyorlardı. Seher Hanım telefonu çalınca hemen ekrana baktı. Arayanın kim olduğunu görür görmez kıpkırmızı oldu, yerinden fırlayıp konuşmaları duyulmasın diye yatak odasına yöneldi. Yener arkasından, “Kim arıyor anne?” diye seslense de Seher Hanım koridoru hızlı adımlarla geçip odasına girmiş, kapısını kapatmıştı bile.

Yener merak içindeydi. Arayanın, annesinin son zamanlardaki aşırı duygusal davranışlarıyla ilgisi var mıydı? Annesinin erkek arkadaşı mı vardı yoksa? Yener’le neden paylaşmıyordu bu durumu? Anlayışla karşılayacak kadar olgundu Yener. İnsanlar ayrılır, herkes kendi yoluna devam ederdi. Babası da Bahar denen o yazarla evlenip kendisine yeni bir hayat kurmamış mıydı?

Yener masayı toplamaya başladı. Kulağı içerideydi, ancak annesi o kadar kısık sesle konuşuyordu ki herhangi bir ipucu yakalamasına imkân yoktu.

Seher Hanım konuşması bitip döndüğünde, masayı toplanmış görünce sevindi. “Aferin canım oğlum,” diyerek yine sarıldı oğluna.

Yener’in gözü annesinin masaya bıraktığı cep telefonuna takılmıştı; sarılma süreci uzayınca boynuna dolanan kollardan çırpınarak kurtulmaya çalıştı. Oğluyla kucaklaşınca az önceki gerginliğini üzerinden atabildiği için biraz olsun rahatlamıştı Seher Hanım. Kollarını gevşetti. Yener’in çalkaladığı tabakları bulaşık makinesine yerleştirmeye başladı.

Yener, annesine belli etmeden yavaşça masaya uzandı, telefonun kilidi kapanmadan yetişip tıkladı. Son arama açıldı. Ekranda gördüğü isim çok şaşırtıcıydı.

Babasının yeni eşi Bahar Hanım’ın annesiyle ne işi olabilirdi ki?

Komşu Ziyareti

Nermin Hanım telefon konuşmasının ardından hışımla çıktığı kapıdan daha da sinirli bir hâlde dönmüştü. “Şu işe bak!” diye bağıra çağıra, söylenerek girdi eve. “Hiç anlamıyorum.”

O kızgınlıkla ayağından sertçe fırlatarak çıkardığı ayakkabısının teki duvara çarpıp kirli bir iz bıraktı, diğeri de girişteki sehpanın üzerinde duran vazoyu devirdi; vazonun içindeki sular bir yana, çiçekler öte yana dağıldı.

Gürültüleri duyan Evren odasından çıkıp başını merdivenden uzattı, “Ne var anne? Ne oldu?” diye seslendi.

Nermin Hanım o kadar kızgındı ki, Evren’in kulak misafiri olduğuna aldırmadan verip veriştirmeyi sürdürdü. “Hayret bir şey... Hiçbirinin öyle bir kardeşi yok! Başka kime sorsam ki... Komşunuzun kardeşiyim diye geldiklerinde, merak edip hangi komşum diye sormuştum tabii, ama isim veremezlermiş efendim, konu çok gizliymiş... Ama bak, şimdi bütün komşuları dolaştım, değil kardeş olmaları, o tarife uyan bir tanıdıkları bile yok.”

“O kişiler dediğin, haftalar önce evimize gelen emlakçılar mı anne?”

Nermin Hanım şaşırarak baktı oğluna. “Ne emlakçısı?”

“Bir adamla bir kadın gelmişti, salonda konuşmuştunuz ya. Anahtar tesliminden falan konuşuyordunuz, sözleriniz kulağıma çalındı.”

“Yok, emlakçı değil onlar.”

Nermin Hanım epey rahatsız görünüyordu. Yutkundu, öksürdü, ellerini ovuşturdu, saçıyla oynadı. Evren’in yanında ağzından kaçırdığı sözlere pişmandı. Ne yapacağına karar veremiyor gibiydi. Sonunda, “Bak, bu konu henüz çok gizli. Zamanı gelince açıklayacağım zaten. Sen şimdi hiçbir şey duymamış ol, tamam mı?” dedi.

Evren’in içine kurt düştü birden. Neler oluyordu? Annesinin bu gizliliği nedendi?

“Bu konudan kimseye söz etmek yok. Arkadaşlarına bile, söz mü?” diye tekrarladı annesi.

Belli ki henüz ona açıklama yapmaya niyeti yoktu. Evren sorunlarını arkadaşlarıyla paylaşmadan nasıl durabilirdi? Kendi sır saklasa bile Selin ne yapar eder ağzından laf almayı başarırdı. Bu nedenle annesine söz vermek istemedi, sessiz kaldı.

Nermin Hanım ise oğlunun onu yanıtsız bıraktığını fark etmedi, kendi kendine söylenmeyi sürdürdü. Sonra birden Evren’e döndü, “Seni çok sevdiğimi, her şeyi senin iyiliğin ve geleceğin için yaptığımı anlamalısın,” dedi.

***

Selin atölyeden çıkıp eve döner dönmez, satın aldığı rulonun lastiğini sıyırdı, resmi ters yönde kıvırarak düzleştirmeye çalıştı. Güzel bir resimdi gerçekten. Gazeteci ya da tasarımcı olmak arasında kararsızken şimdi bir de ressam olmak eklenmişti geleceğini şekillendirecek konular arasına. ‘Acelem yok nasıl olsa,’ diye düşündü. Meslek seçimi için daha çok zamanı vardı. Belki de, çok sevdiği bu konular ileride onu şu an bilmediği, bambaşka bir yöne taşıyacaktı.

Elif’i arayıp resmini geri satın aldığını söylemeyi düşündü. Bakalım duyunca ne yapacaktı. ‘Utanır herhâlde... umarım,’ diye düşündü.

Hızlı aramalarda adını bulup tıkladı, telefonu Elif’in ya da Arif’in açacağını düşünmüştü ama “Alo!” diyen kalın ses, Sultan Hala’nın olmalıydı.

“Sultan Hanım siz misiniz?”

“Sen kimsin? Adımı nereden biliyorsun?”

“Ben Elif’in sınıf arkadaşıyım. Onunla konuşmak istemiştim.”

“Elif burada değil. Çıktı.”

Oysa geri planda Elif’le Arif’in tartışmaları gayet net duyuluyordu. “Bırak onu Arif,” diyen kesinlikle Elif’in sesiydi.

Selin’in başka bir şey demesine fırsat vermeden telefon kapanıverdi.

“Ne biçim bir hala bu. Nezaketten de haberi yok.”

Sedat Amca’yı aradı, o gün şehir dışında bir yerde görevli olduğunu öğrendi. Yazık ki ne halanın yalanını ortaya çıkarma ne Elif’e resmi göstererek ayıbını yüzüne vurma planı gerçekleşecekti.

Resmi tekrar yuvarlayıp lastiği geçirdi, sırt çantasına koydu. Kaydı henüz silinmediğine göre elbet okula gelirdi Elif. Ruloyu eline verip onu gafil avlamayı planlıyordu.

Banka Ziyareti

Seher Hanım her zaman olduğu gibi sabah erkenden bankaya geldi. Yaptığı son telefon konuşması huzurunu iyice kaçırmıştı. Bütün gece gözünü kırpmamış, durumu nasıl çözeceğini düşünüp durmuştu. Babası hafta sonu Yener’i almaya gelmeyince, Bahar’ın blöf yaptığını düşünüp rahatlamıştı Seher Hanım. Ama önceki gün Bahar telefon etmiş, hafta sonu işleri olduğu için oğlunun geleceğini eşine haber veremediğini açıklamıştı. Sonra da velayet davası açmak için evrakların hazırlandığını, talep ettiği krediyi vermezse Yener’i almak için elinden geleni yapacağı tehdidini yinelemişti.

Banka kredilerinin öyle her isteyene istediği anda pat diye verilmesi söz konusu olamazdı. Zaten kredi talepleri uzun zamandır ortak bir havuzdan kontrol ediliyordu. Müşterilerin bankalarla yaptığı her hareketin bilgisi o havuza girerdi. Kredi kartı mı talep ediliyor, tüketici kredisi mi isteniyor; her banka, müşterisinin diğer bankalardaki durumunu bu havuzdan görebilirdi. Bahar Hanım’ın kredi verilemeyecek riskli bir müşteri olduğu, bütün bankaların kolayca ulaşabileceği bir bilgiydi. Seher Hanım’ın düşük notu göz ardı edip, kendi yetkisini kullanarak kredi vermesi, Genel Müdürlüğün ona soruşturma açmasına neden olabilirdi. İşi ya da oğlu arasında tercih yapmak gerekirse elbette oğlunu seçerdi. Ancak işini böyle bir nedenle kaybederse başka bir bankada da iş bulamayabilirdi. O zaman nasıl geçinirlerdi?

Yener’e hissettirmemeye çalışıyordu ama Seher Hanım’ın morali çok bozuktu. Belli ki bazıları, banka müdürü olmanın bankadaki paraları dilediğince kullanabilmek anlamına geldiğini sanıyordu. Oysa her işin kuralları vardı. Bahar Hanım da ‘hayır’ sözcüğünden anlamayan, şımarık bir kadındı.

Oda kapısı tıklandığında, gelen kişinin ya imza almak isteyen bir banka elemanı ya da sorununu halletmesi için müdürle konuşması gereken herhangi bir müşteri olduğunu düşünmüştü.

“Girin!”

“Merhaba Seherciğim...”

Seher Hanım içeriye giren kişiye hayretle baktı. Yıllardır yüz yüze görüşmediği eski eşi karşısındaydı. Düğün fotoğraflarında görmüştü ama şimdi karşısında mahcup bir ifadeyle gülümseyen Erkan, hatırladığından da fotoğraflarından da çok farklıydı. Karşısında gülümseyen adam, bir yabancıydı artık.

Erkan Bey, Seher Hanım’ın masasının karşısındaki koltuğa yerleşirken, “Sana ricacı olmaya geldim,” diye hemen konuya girdi. “Bahar, oğlumuz yüzünden çok zor günler geçirdi. Kitaplarının İspanya’ya satışı durduruldu, duymuşsundur belki.”

“Evet biliyorum,” dedi Seher Hanım. Bir yandan eski eşine hissettirmeden saçlarını eliyle düzelterek kulaklarının arkasına tutturdu. Lavaboya gittiğinde rujunu tazeleyip tazelemediğini hatırlamaya çalıştı.

“Bahar ünlü bir yazar. Böyle bir aksilik çıkmasaydı İspanya’da da tanınacaktı. Sonra da bütün Avrupa ülkelerine yayılma planları yapılıyordu. Yayıncısı bu konuda söz vermişti. Ama... biliyorsun, yayıncısı şimdi hapiste. Bu yüzden biz de zor durumda kaldık.”

Seher Hanım internette araştırma yaptığında Bahar’ın adının geçtiği yalnızca 223 site bulmuştu; bu, birinin ünlü olduğunu kabullenmek için epey az bir sayı idi. O sitelerin çoğu da kitaplarının iç sayfalarındaki boşlukta uyuşturucu kaçırıldığından söz eden gazete haberlerine aitti.

“Ne diyorsun sen Erkan? Zaten yayıncı değildi ki o. Hepsi yalnızca tezgâhtı.”

“Öyleydi, tamam, ama Bahar’ın kitaplarının İspanya’da okunduğu haberi ülkemizde büyük sansasyon yaratacaktı. Yayıncı her yere duvar afişleri asacak, alanda tanıtım yapan gazetecilere ve sosyal medya yazarlarına davetler verecek, kitapların yurt dışında satıldığı haberini büyük bir tanıtımla ülke çapında duyuracaktı. Bu da yerli piyasada kitaplarının satış grafiğinin yükselmesi demek olacaktı elbette.”

“Bak Erkan, böyle boş sohbetlere ayıracak zamanım yok benim. Eşinin ünü ya da kitaplarının satışı beni hiç ilgilendirmiyor. Sorunlarınızı gidin kendi aranızda halledin.”

“Hah işte, tam Bahar’ın söylediği gibi... Haklıymış...”

“Ne? Neymiş? Kim haklı?”

“Senden kredi istemiş ama sen kıskandığın için vermek istememişsin. Çok ayıp Seher... Bizim geçmişimiz yüzünden Bahar’ın işini engellemen hiç hoş değil, sana yakıştıramadım.”

“Bak Erkan, kredi dediğin öyle bayram şekeri gibi dağıtılmaz. Ben banka müdürüyüm, sorumluluklarım var. Duygularımın işime karışmasına da asla izin vermem. Sen varlıklı birisin, ihtiyacı olan yardımı eşine sen kendin neden yapmıyorsun?”

“Hayatım, o servet çoktan eridi gitti. Düğünde hesapsız harcamalar yapmışız. Nasıl olsa yayıncı ödeyecek diye lüks bir otel kiralandı. Konuklar yurt içi ve yurt dışından uçaklarla geldiler. Günlerce yendi, içildi... Istakozların, havyarların kaça mal olduğunu bir bilsen, dudağın uçuklardı. Yener gelip işleri bozmasaydı, o kadar parayı cebimizden ödeyip böyle beş parasız kalmazdık.”

Seher Hanım’ın sabrı taşmak üzereydi. “Ne demek ‘Yener işleri bozmasaydı!’ Yoksa yapılan o kanunsuz işlerden haberin vardı da göz mü yumuyordun?”

Erkan Bey panikledi. “Hayır hayır şekerim, yanlış anladın...” dedi. “Yani Yener biraz sabırlı davransaydı da düğün masrafları ödendikten sonra suçluları ortaya çıkarsaydı diyorum. Neyse işte, sen şu krediyi çıkartıver bari bugün.”

Seher Hanım’ın gözlerinden ateş fışkırıyordu. “Git o şımarık eşine söyle, biraz bekleyecek. Bankaların kuralları var. Pat diye çıkmaz o kredi.”

“Tabii söylerim, ama inan ki Bahar’ı yanlış değerlendiriyorsun. O kadar iyi ve merhametli bir insan ki, Yener’i evimize kabul etmeye bile hazır. Üstelik bir ergenle ilgilenmek ne kadar zordur, sen de bilirsin.”

Seher Hanım hiddetten kıpkırmızı oldu. “O hazır olabilir ama benim Yener’den vazgeçmeye hiç niyetim yok, haberin olsun.”

Uzanıp telefonunun tuşuna bastı, bankanın müdürüyle konuşmak için sırasını bekleyen bir sonraki müşteriyi göndermesi için dışarıya sinyal verdi. Erkan Bey’in odada artık işi kalmamıştı.

Bardak Taşıyor

Üç arkadaş, çarşamba sabahı ilk ders başlamadan önce sınıfta buluştuklarında Elif’i yine ortalarda göremediler.

“Aaa bu kadarı da fazla ama!”

“Geçen cumadan beri yok!

“Evet yaaa, bugün dördüncü gün oluyor. Sınav senesinde bu kadar devamsızlık da olmaz ki.”

“Sultan Hala pazartesi geldiğinde müdürü kayıt sildirmeye razı edemedi ama anlaşılan Elif’i okula yollamaya da niyeti yok.”

“Acaba bütün bunlardan Süleyman Efendi’nin haberi var mıdır?”

“E Sümbül Teyze biliyor ya, ona söylemiştir.”

“Bence o lanet hala onu da ne yapıp edip susturmuştur. Kadıncağız, aile büyüğü sözünü dinlemeye kodlanmış bir kez.”

“Bakın ne diyeceğim... Gidip bizim rehberlik öğretmenine danışsak mı? Her zaman der ya, ‘Sizi üzen sorunlarınızı getirin, benim kucağıma koyun, birlikte çözelim...’ diye.”

Daha fazla gecikmeden mutlaka bir şeyler yapmaları gerektiğinin üçü de farkındaydı ama o âna kadar kendi başlarına işe yarar bir fikir üretebilmiş değillerdi. Bu nedenle Yener’in önerisi diğerlerine de cazip geldi.

Ders zili çalmıştı, ama sınıflarına gitmek yerine rehberliğin yolunu tuttular.

Ayşen Öğretmen onları yarı şaşkın, yarı gülümseyerek karşıladı.

“Dersiniz yok mu sizin gençler? Zil çaldı, fark etmediniz mi yoksa?”

“Teneffüs arası kalabalık olur diye şimdi geldik,” dedi Selin. “Çok önemli ve çok özel bir konu konuşmak istiyoruz çünkü...”

Evren’le Yener başlarını sallayarak Selin’in sözlerini desteklediler.

Ayşen Öğretmen meraklanmıştı. “Tamam, oturun bakalım.”

Üç arkadaş sözü birbirlerinden alarak, Sultan Hala’nın gelişinden başlayıp tüm bildiklerini anlattılar.

Evren tam, “Selin’in resimleri...” diyerek diğer konuya da girecekti ki Selin kaş göz ederek onu susturdu. Şimdi resim hırsızlığıyla Ayşen Öğretmen’in kafasını bulandırmaya gerek yoktu. Nişan düğün konusu çözülsün, ona da sıra gelecekti elbet.

Duydukları karşısında Ayşen Öğretmen’in yüz ifadesi şaşkınlıktan kızgınlığa kaymıştı.

“Çocuklar, böyle bir durumla ilk kez karşı karşıya geliyorum. Çok haklısınız; bu, önemli ve hassas bir konu. Bana gelmekle çok iyi ettiniz. Daha fazla gecikmeden bu konuya derhâl el koymak gerek. Nasıl bir yol izlemeliyiz, bir düşünelim bakalım.”

Ayşen Öğretmen durakladı, düşüncelere dalmış gibiydi. Sonra, “Aile Bakanlığına başvurabiliriz ama suçun kesinleşmesi için bilginin doğru olup olmadığının araştırılması gerekecek tabii. Aile üyeleri ifade verip bu bilgiyi onaylarlar mı?”

“O kolay. Elif’in kardeşi Arif kesin bir bir yumurtlar her şeyi. Biz de önce ondan öğrenmiştik zaten.”

“Çocukların sözü geçerli olmaz. İnanın, siz gençlerin söylediklerine bile güven duymayan o kadar çok yetişkin var ki... Ah bir bilseniz, bazen burada nasıl ebeveynlerle karşılaşıyorum... Büyük olasılıkla kendi gençliklerinde yaşadıkları güvensizlikleri yansıtıyorlar kendi çocuklarına...”

“İki gün önce Elif’in annesiyle konuşmamızı anlatmıştık ya, bu duruma o da kesinlikle karşı.”

“Soruşturulduğunda eşini ve görümcesini ihbar eder mi? Ne dersiniz?”

Üç arkadaş birbirlerinden onay almak istercesine bakıştılar. Sonra, “Pek sanmıyoruz,” dediler. “O korkunç hala onu da susturur.”

Evren, “Aile büyüklerinin sözü dinlenirmiş falan...” dedi küçümser bir tavırla.

Yener, öğretmenin karşısında olduklarını unutup kızgınlıkla, “O aile büyüğü kafayı yemiş bile olsa,” diye ekledi.

Ayşen Öğretmen ne yapabileceği konusunda düşünmekte olduğundan, Yener’in sözlerini duymamış gibiydi, “Babası da öyle düşünüyor o zaman, öyle mi diyorsunuz?” dedi.

“Onunla konuşmadık ama gidip konuşabiliriz,” dedi Evren.

Selin, “Babası belediyede çaycı,” diye açıkladı. “Geçen dönem Süper Gazete’yi hazırlarken belediyeye epey gidip geldik. Belediye Başkanı’nın oğlunu kaçıranları ortaya çıkarmıştık, o haberi okumuşsunuzdur.”

“Park alanını ele geçirmek isteyen arazi mafyasının işiydi o,” diye hatırlattı Yener.

Evren de, “Parkta yasa dışı çalıştırılan imalathaneyi de unutmayalım,” diye ekledi.

“Evet hepsini okudum tabii ki,” dedi Ayşen Öğretmen. “Geçen yıl gazeteniz öğretmenler arasında çok popülerdi. Hepimiz merakla okuyorduk haberleri.”

Evren, öğretmenin aynı fikirde olup olmadığını anlamak için önerisini yineledi. “O zaman bundan sonraki adımımız Elif’in babasıyla konuşmak olmalı, değil mi?”

Ayşen Öğretmen randevu alıp öncelikle Belediye Başkanı’yla bu konuyu görüşebileceğini söyleyince üçü de aynı anda, “Bizim Hakkı Bey’le aramız iyi, randevuya gerek yok, görüşme isteğimizi her zaman kabul eder,” dediler.

Ayşen Öğretmen, “Bugün okul çıkışında bir işim var, onu ertelemeye çalışayım. Olmazsa yarın okul çıkışında gideriz,” diye plan yapmaya çalışıyordu ki Selin hemen itiraz etti. “Zaten çok zaman kaybettik öğretmenim, hem Hakkı Bey’i yerinde bulup bulmayacağımız da belli değil. Bence biz hemen şimdi gidip şansımızı deneyelim.”

Yener şaşırmıştı. Selin’in yıl boyunca ders kaçırmamaya ne kadar dikkat ettiğini bilirdi. “Nasıl yani, dersleri asacak mısın? Emin misin?”

“Bu konu öncelikli... yeterince geciktik zaten,” dedi Selin.

Ayşen Öğretmen ne yapması gerektiği konusunda bocalar gibiydi. “Peki ama oraya nasıl gideceksiniz?” diye sordu. Gençlerin güvende olacaklarından emin olmak istiyordu.

“Merak etmeyin öğretmenim, babamın şoförü Sedat Amca’yı çağıracağım. Bizi götürüp getirir, hiç sorun olmaz.”

Evren, “Peki ama okuldan nasıl çıkacağız. Güvenliğe görünmeden kaçamayız ki,” diye hatırlattı.

“O konuda ben yardımcı olabilirim,” dedi Ayşen Öğretmen. “Size çıkış kâğıdı yazarım, ama bu yüzden büyük sorumluluk alıyorum, lütfen çok dikkatli olun.” İzin kâğıdını uzatırken de, “Elif’in babasıyla konuşmayı bana bırakın,” diye tembihledi. “Birazdan bir veli görüşmem var, şimdi okuldan çıkamam ama onunla konuşmak için en kısa zamanda bir fırsat yaratacağım.”

Anahtar Neyi Açıyor?

Nermin Hanım kasayı açıp soru kitapçığından koparılmış sayfaları çıkardı, tekrar tekrar saydı. “Ne çok sayfa var... Bu kadar soruyu o kısacık zamanda nasıl yetiştiriyor çocuklar?”

Sorulardan bir ikisine göz gezdirdi. “Off, üstelik çok da zor! Sekizinci sınıf dersleri baya ağırmış. Evrenciğim haklıymış. Başarılı olmak, hele bu istenen bilgilerle ilk üçe girmek zor tabii ki.”

Neyse ki Nermin Hanım kolayını bulmuştu. Ona epey tuzluya mal olmuştu ama Evren için değerdi. Oğlunun yüzbinlerce öğrencinin arasından sıyrılıp, bitirme sınavının birincisi olduğunu hayal etti. Sonuçlar belli olduğunda okul müdürleri onu kendi liselerine kaydedebilmek için peşinde koşacak, gazeteler röportaj üstüne röportaj yayımlayacaktı.

Nermin Hanım tatlı hayallerinin arasında bir an duraksadı. Oğullarının başarısının nedenleriyle ilgili ipuçları alabilmek için anne babadan da röportaj istenecekti elbette. Böyle bir duruma hazırlıklı olmalıydı. Sorduklarında ne diyecekti? Soruları satın aldım diyemezdi ya...

“Oğlum her zaman çok çalışırdı. Babası doktor, ben ev hanımıyım. Evde sınav stresi içinde çalışan bir ergenle ilgilenmek, bahçeyi, çiçekleri tanzim etmek, evin işlerine yetişmek epey zamanımı alsa da bir anne olarak Evren’in başarılı olması için elimden geleni yaptım.”

Evet, böyle diyebilirdi. Oğlu da kendi gazetesinde başarısının haberini manşetten vermek isterse ona da aynı şeyleri söyleyecekti tabii. Evren ağzını sıkı tutmalıydı. Yoksa her şey mahvolurdu.

Gelen kişiler, paranın büyük bölümünü sınav sorularını ve yanıt anahtarını teslim etmeden önce talep ettiklerinde epey tedirgin olmuştu. Ama tereddüdü yüzünden fırsatı kaçırma riskini göze alamazdı. Eşine danışsa onun, bu davranışını etik bulmayacağını ve karşı çıkacağını tahmin ediyordu. Bu yüzden kimseye sormadan kendi başına kalkışmıştı bu işe. Hem ödenmesi gereken, epey yüksek bir miktardı; eşi buna da karşı çıkabilirdi. Kasadaki birikimlerini kullanmıştı ama eşi her gün kasadakileri kontrol etmiyordu ya... Aylar sonra kasayı açıp paranın harcandığını gördüğünde, Evren çoktan sınavdan derece ile çıkmış olacaktı. Eh, o zaman Nermin Hanım zaten her şeyi eşine söylemiş olurdu. Evren iyi bir liseye yerleştiğinde eşinin harcanan paraya acımayacağından emindi. Bu konu aile içinde sır olarak kalacaktı.

Eve gelen gizemli konuklar, bir komşusunun referansıyla geldiklerini söylemekle yetinmişlerdi. İsim vermek istememeleri çok doğaldı. Yapılan iş yasa dışı ve çok gizliydi.

Nermin Hanım konu komşu toplantılarında oğlunun sınav başarısını garantilemek için ne gerekiyorsa yapmaya hazır olduğunu, gerekirse bütün servetini ortaya dökebileceğini birçok kez söylediğini hatırlıyordu. Büyük olasılıkla içlerinden biri bu sözlerini bakanlıkta çalışan kardeşine yetiştirmişti. Onun da Sınav Dairesinde sınav soruları hazırlayan uzmanlardan birine ulaşması zor olmamıştır diye düşünüyordu Nermin Hanım. Böylece evlerine gelmişler, aralarında anlaşmışlardı. Ödenecek para yüksekti. O yüzden teslimat iki partide yapılacaktı.

Kitapçığı sayfalara ayırmak, uzmanın fikriydi. Biri görürse ne olduğu anlaşılmayacak, çocukların her gün çözdüğü sıradan test yaprakları sanılacaktı. Böylesi iki taraf için de yakalanma riskini ortadan kaldırıyordu.

İkinci teslimat için telefon tam da banyodan çıktığı sırada gelmişti. Bir parkın adresi verilmiş, kalan parayı oraya getirmesi istenmişti. Nermin Hanım aceleyle giyinmişti ama saçlarının kuruması zaman alınca telaşa kapılmıştı. Kasadan para alıp hemen fırlamış, randevu saatine ucu ucuna yetişmişti. Sonunda son grup sınav sorularını ve cevap anahtarını almıştı.

Nermin Hanım harcadığı paraya acımıyordu. Ama aldatılmaktan hiç hoşlanmazdı. Soruların ikinci bölümünü de alınca hemen kasaya koymuştu. Daha sonra fırsat bulduğunda sayfaları tek tek sayıp düzenlemeye kalkışmış ve birkaç soru sayfasının eksik olduğunu fark etmişti. Telefon edip şikâyet ettiğinde de bir daha aramaması gerektiği konusunda onu uyarmışlardı. Yoksa herkesin başı belaya girerdi.

Eksik sayfalar Nermin Hanım’ı çok sinirlendirmişti, telefonda doğru dürüst bir yanıt alamayınca tanıdığı komşularına tek tek uğrayıp sormuştu. Hayır, hiçbiri Nermin Hanım’ı kardeşine salık vermemişti. Hayır, böyle bir tanıdıkları yoktu. Hayır, hayır, hayır... Necla Hanım, “Benim kardeşim bile yok!” demişti. Hande Hanım’ın kardeşi vardı ama Kanada’da yaşıyordu. Sevda Hanım ise kardeşini birkaç yıl önce trafik kazasında kaybetmişti.

Nermin Hanım rahatsızlık verdiği için komşularından özür dileyip eve dönmüştü.

Uyarılara rağmen yine de numarayı birkaç kez aramayı denemişti. ‘Aradığınız numara kullanılmamaktadır’ diyen metalik sesten başka bir şey duyulmuyordu artık.

Adam kendini tanıştırırken adını vermemiş, Sınav Hizmetleri Genel Müdürlüğünde çalıştığına dair bir kimlik göstererek, sınav sorularını hazırlayan bilim kurulundaki uzmanlardan biri olduğunu söylemişti, hepsi bu.

Bir daha ona ulaşabilmesi mümkün görünmüyordu.

‘Aman canım, neyse ne... kim olduklarından bana ne,’ diye düşündü. Sonuçta o, istediğini elde etmişti ya. Birkaç soru sayfası eksikti ama cevap anahtarı elindeydi! Doğru yanıtların işaretlerini c, b, a, a, d diye sırasıyla ezberlemek yeterli olurdu. Hem böylece soruları okuyarak vakit de kaybetmezdi Evren; kutucukları ezberinden tık tık tık hızlıca işaretleyip geçerdi. Sınavdan birincilikle çıkması hiç de hayal değildi.

“Şampiyon Evren!”

Kulağa ne hoş geliyordu.

Nermin Hanım’ın sevinçle kanatlanan yüreği birden kaygı içinde daralıverdi. “Ya başkalarına da soruları sattılarsa?” O zaman Evren gibi yanıtları bilen çok sayıda öğrenci olurdu. Aklına gelen bu düşünce canını fazlasıyla sıksa da, “Olsun, ilk 100’e bile girse, bu da başarı,” diye teselli etti kendini.

İlk fırsatta oğluna cevap anahtarını vermeli, eksik olan soruların yanıtlarını ezberleyinceye kadar çalışmasını sağlamalıydı. ‘Canım oğlum, o kazık derslerinden birindedir şimdi,’ diye geçirdi aklından. ‘Sınav sorularını önceden almış olmam onu çok rahatlatacak.’

Oysa Nermin Hanım çok yanılıyordu, Evren o sırada derste değil, arkadaşlarıyla birlikte belediyenin yolundaydı.

Belediye Ziyareti

Belediye binasının önüne geldiklerinde kapıdaki görevli onları içeriye almadı. “Çoluk çocuğun ne işi var burada, çekip gidin, benim başımı derde sokmayın,” diye söylendi.

“Biz daha önce de gelmiştik, çaycı Süleyman Efendi’nin kızı Elif’in arkadaşlarıyız.”

“Ben de pişmaniyeci Aydın Efendi’nin yeğeninin arkadaşıyım, n’olmuş yani?”

“Belediye Başkanı bizi tanır,” diye ekledi Evren.

“Beni de Cumhurbaşkanı tanır, iyi mi?”

Kapıdaki güvenlik görevlisi resmen onlarla eğleniyordu.

Yener, “Bakın, önemli bir konuda görüşmemiz gerek,” diye adamın kalbini yumuşatmaya çalışırken, Selin cep telefonunu çıkarıp rehberde gezinmeye başladı. “Başkan Hakkı Güven’in telefonunu kaydetmiştim,” dedi. “Aslında arşivcilik Elif’in işiydi ya, ben de ondan alıştım her bilgiyi kaydetmeye,” dedi numarayı tuşlarken.

Adam hâlâ dalgasındaydı. “Ara ara,” diye güldü. “Ben de şimdi Genel Kurmayı arayacağım. Yoksa Emniyet Müdürünü mü arasam?”

Telefona doğrudan başkanın kendisi çıktı. Belli ki oğlunun hayatını kurtaran gençleri hiç unutmamıştı. Durumu anlayınca hemen, “Bekleyin, ben kendim geliyorum,” dedi.

Az sonra Belediye Başkanı’nın çıkışa doğru yaklaştığını gören görevli, onun kapıda bekleyen gençler için geldiğini anlamadı, yakışıksız esprilerini sürdürdü.

“Aaa! Bilin bakalım kim geliyor... Noel Babaaa... Şimdi sizi Kuzey Kutbu’na ışınlasın da görün. Yaaa, ne haber, ben kül yutmam. Ah siz gençler yok musunuz...”

Hakkı Güven eliyle güvenliğe işaret edip yanına çağırdı. Adam, kulübesinden çıkıp onun yanına koştu. Az sonra alı al moru mor, gençlerin yanına döndü.

“Şey, biliyorsunuz, şaka yaptım ben. Yoksa birazdan içeriye salacaktım sizi. Başkan’a bir şey demeyin, olur mu? Bu işe gireli birkaç ay oldu, siz tatlı çocuklarsınız, aman kovdurmayın beni...”

Yener adama dönüp, “Yok kovdurmayız,” dedi. “Bugünden sonra tuvalet temizliğine tayin olacaksın, o kadar.”

Adamın yüzü kireç gibi oldu, ağzını açıp tek söz edemedi. Gençler, belediyenin demir kapısından geçmek üzere birkaç adım atmışlardı ki Yener geriye doğru dönüp güldü, “Bu da bizden sana bir şaka,” dedi.

Başkan’la birlikte belediye binasına girdiler.

***

“Sizi epeydir görmemiştim gençler,” dedi Hakkı Güven. “Bir isteğiniz varsa emrinizdeyim.”

“Size danışmamızı rehber öğretmenimiz önerdi,” dedi Yener.

Selin, “Çok ama çok önemli ve hassas bir konu var. Elif’le ilgili.”

Evren, Selin’in sözlerini tamamladı. “Elif, belediyenin çaycısı Süleyman Efendi’nin kızı...”

“Elif’i de hatırlıyorum tabii,” dedi Hakkı Bey. “Hepinizi hatırlıyorum. Peki... Sorun nedir?”

Ayşen Öğretmen’e anlattıklarını ona da tekrarladılar.

Duydukları karşısında Hakkı Bey’in kaşları çatılmış, yüzü asılmıştı. “Bana gelmekle çok iyi etmişsiniz çocuklar,” dedi. “Bu gerçekten çok hassas bir konu.”

Masasının üzerindeki düğmeye bastı. İçeriye gelen görevliye Süleyman Efendi’yi çağırmasını söyledi.

Görevli, “Siz zahmet etmeyin Başkanım, ne içecekseniz siparişleri bana söyleyin, çay ocağına hemen haber veririm,” dedi. Yanlış anlamıştı ama önerisi Hakkı Bey’in işine geldi, “Beş meyve suyu getirsin o zaman,” dedi. “Çabuk olsun ama.”

Görevli utana sıkıla, “Şeyy... Yanlış saydınız galiba Başkanım, konuklarla birlikte dört kişisiniz,” diye hatırlattı.

“Sen dediğimi yap,” dedi Hakkı Bey, otoriter bir tavırla.

Köyde Durum

Süleyman Efendi meyve sularının birini tepsiden alıp önce Belediye Başkanı’na uzatmaya, sonra çocuklarınkini vermeye niyetliydi ama Hakkı Güven eliyle işaret ederek, “Önce konuklara...” diye uyardı. Süleyman Efendi herkesin meyve suyunu verince tepside sahipsiz kalan şişeye şaşkın şaşkın baktı. Yoksa yanlış mı saymıştı?

“O ikram da senin Süleyman Efendi,” dedi Hakkı Güven. “Otur bakalım, biraz sohbet edelim.”

Süleyman Efendi’nin eli ayağı titremeye başladı. Bir hatasını mı görmüştü Başkan? Onu işten mi atacaktı yoksa? Peki ama Elif’in arkadaşlarının orada ne işi vardı?

“Evinizde bir konuk varmış,” diye sakin bir sesle konuya girdi Hakkı Güven. “Bu gençlerin iddiasına göre, o geldiğinden beri Elif’i okula göndermiyormuşsunuz. Başka şeyler de söylediler ama ben hepsini senden duymak istiyorum.”

Süleyman Efendi derin bir iç geçirdi. Başkan’ın yüzüne bakmaya çekinerek, “Büyük ablam... geçende köyden geldi Başkanım,” dedi. “Bizi de zora soktu.”

“Neymiş bu zor durum?”

Süleyman Efendi çocuklara şöyle bir bakıp gözlerini yine yere indirdi.

“Ablamgiller köyde seracılık yapar; hayvan beslerler. Hayvanların sütünden kaymak yapıp yakındaki kasabaya götürürler. Serada yetiştirdikleri sebzelerin iyilerini şehir haline yollarlar, eğri büğrü olanları da kasabanın organik pazarında satarlar. Çok şükür, varlıklı sayılır, yakın zamana kadar rahatça geçinip giderlerdi. Ablalarımın beş oğlu var, hiçbirinin analarına hayrı yok. Dördü dünyanın her bir yanına dağılmış. Biri kalmış yanlarında, o da kumar oynar, borç takar. Ailenin bütün yükü büyük ablamdadır, o yüzden ablam biraz aksi ve serttir.”

Hakkı Güven sabırsızlanmaya başlamıştı. “Seni buraya, ablanın hayat hikâyesini anlatman için çağırmadım Süleyman Efendi. Bak, gençlerin söylediğine göre Elif dört gündür okula gitmemiş. Bir de şu nişan yüzüğü meselesi var. Bu gençler uydurmuyorlar ya... Sen de sakın yalan söylemeye kalkışma. Araştırır, gerçeği öğrenirim, bilirsin. O zaman da bu kadar sabırlı olmam, ona göre.”

Gençler, Hakkı Güven’e hayranlıkla baktılar. Otoritesini nezaketle ortaya koymakta ustaydı. Süleyman Efendi’nin gözünü tatlı tatlı korkutmuştu.

“Anlatıyorum ya Başkanım,” dedi Süleyman Efendi telaşla. Pencereden giren güneş, terden ıslanan yüzünde yansıyordu. “İyi konuşmayı beceremem, sözlerimi toparlamaya çalışıyorum.”

“Tamam, haydi bakalım. Çabuk toparla da hızlı hızlı anlat, neler oluyor. Bütün gün burada bekleyemeyiz. Bu çocuklar da okullarına dönecekler.”

“Köydeki hayvanları birer birer ölmeye başlamış. Önce koyunlar, ardından inekler. Bütün sürü telef olmuş. Ablam da yeni sürü almak için yüklüce borca girmiş.”

Dayanamayıp araya girdi Evren. “Veteriner kontrol etmiş mi ölen hayvanları? Salgın hastalık olabilir.”

“Yok işte, cahillik. Kimse duymasın, yoksa sütleri, kaymakları kimse almaz diye leşleri gizlice gömüp borç harç, yeni hayvanlar almış. Ama onlar da telef olunca...”

“Kesin salgındır işte,” diye vurguladı Evren. “Babam böyle durumlarda, salgının yayılmaması için çok sıkı tedbirler almak gerekir, der hep.”

Süleyman Efendi başını sallayıp hikâyesine devam etti. “Aksilikler üst üste gelir ya, bu kez seralarda yangın çıkmış, bütün emekler kül olmuş. Evde yaşlı anamız, iki de Sultan’ın küçüğü var. Baba mirası arazimizi satın almak isteyen bir hayırsever çıkmış ama yangından sonra toprağın verimi de kalmadı diye iyice kelepir fiyat vermiş... Ablam hesaplamış, adamın ödeyeceği para borcu kapamaya yetmiyor. İşte o zaman köyün ağası devreye girmiş.”

“Süleyman Efendi, sabrımı taşırıyorsun. Televizyon dizilerine döndü senin bu hikâye. Sadede gel artık. Elif’ten söz et.”

“İşte ben de onu anlatıyorum ya Başkanım. Yaşlı köy ağası, şehirde market işleten oğluna istemiş Elif’i. Ablamın bütün borçlarını kapatacakmış. O topraklar bize babamızdan kaldı, elden çıkarmak istemeyiz. Elif evlenirse sorun kalmayacak, araziyi satmadan bütün borçlar ödenecek. Ablam bunun için gelmiş.”

“Asıl sorun bundan sonra başlıyor Süleyman Efendi!” diye sertçe uyardı onu Hakkı Bey. “Kızını parayla satmak olmuyor mu bu iş? Onu üç beş hayvanla, birkaç avuç toprakla mı değişiyorsun?”

Süleyman Efendi başını iyice yere eğdi, anlatacak başka bir şeyi kalmamış gibiydi.

Selin, “Sizin o ağa oğlu nerden tanıyormuş ki Elif’i?” dedi ters ters.

Süleyman Efendi, sanki mantık dışı bir soru sorulmuş gibi Selin’e şaşkınlıkla baktı. “Daha tanımıyor tabii ki. Haftaya nişanda tanışacaklar.”

Hakkı Güven, “Süleyman Efendi, farkında değilsin galiba. Elif daha çocuk. Onu evlendirmeye kalkmak da bir suç. Sen hapse girince çocuklarına kim bakacak?”

“Aman Başkanım, niye hapse gireyim? Kız benim kızım. İster okuturum ister evlendiririm.”

“Yok öyle şey. Bak, ablana cahildir dedin ama sen ondan cahil çıktın. Yalnız sen değil, bu işe ortak olan, göz yuman kim varsa hepsi kanun önünde hesap verir. Ablan, anan, eşin...”

Süleyman Efendi sesini çıkaramadı.

“Getir bakalım şu ablanı buraya; gelsin, konuşacağım. Başkan çağırıyor de, itiraz istemiyorum. Sonra sıra o marketçi çocuğa gelecek.”

Süleyman Efendi utanç içinde dudağını ısırdı, “Şeyyy...” dedi. “Pek çocuk denemez. Damat kırk yaş civarında.”

“Neee!” diye ciyakladı Selin. “Babamdan yaşlı yahu!”

Hakkı Güven, “Seni bu kadar eksik akıl bilmezdim Süleyman Efendi. Yarından tezi yok, uzaktan eğitime kaydını yaptırıp ortaokul diploması alacaksın, bu bir emirdir. Gerekirse lise diploması da isteyeceğim ileride. Ama şimdi o Sultan Hala’yı burada istiyorum, hemen.”

Süleyman Efendi şaşkın şaşkın bakınca, “Ne duruyorsun Süleyman Efendi? ‘Hemen’ sözcüğünün anlamını da mı bilmiyorsun? Ceketini giy ve fırla. Belediye servis aracı seni götürüp getirir.”

Süleyman Efendi, “Ama çay servisi,” diyecek oldu, Hakkı Bey, “Bugün de herkes kendi çayını kendi yapıversin, dünya batmaz,” dedi.

Süleyman Efendi’nin meyve suyu hiç açılmadan sehpada öylece duruyordu.

Kredi Bekliyor

Erkan Bey’in gidişinin üzerinden birkaç saat geçmişti ki bankada bağrış çağrışlar duyuldu. Seher Hanım bu kez onu sesinden tanımıştı. Zaten bankada ondan başka yüksek sesle konuşan ya da tartışan olmamıştı o güne kadar. Bahar Hanım daha önceki ziyaretinde olduğu gibi sıra numarası almayı reddediyordu. Seher Hanım bu kez koltuğundan kalkmadı, dışarıdaki karmaşayı duymamış gibi yaptı.

Sonunda görevliyi atlatan Bahar Hanım, kapıyı bile tıklatmadan içeriye girdi.

“Şekerim, şu gıcık görevlini uyar, her defasında bana aynı şeyi yapıyor, tanımazlıktan geliyor!” diye yakındı. “Hâlbuki bütün kitaplarımın arkasında fotoğrafım var.”

“Kitaplarını okumamış olabilir,” dedi Seher Hanım.

“O zaman birkaç koli kitap satın al da şuraya stokla, bayramlarda, doğum günlerinde hediye edersin elemanlarına.”

Seher Hanım sesini çıkarmadı. Yener düğün sırasında meraktan bir ikisini okuduğunu, pembe dizilere benzediğini ve vakit ayırmaya değmeyeceğini söylemişti, o yüzden merak etse de alıp okumamıştı.

“Erkan’la konuştuk, bu hafta sonu Yener’i bize alacağız,” dedi damdan düşer gibi.

“Ben Yener’le konuşmadım. Gelmek istemeyebilir.”

“Ne demek gelmek istemeyebilir? O daha çocuk. Biz ne dersek onu yapacak elbette. Pek şımartmışsın sen bu çocuğu. Düğün sırasında da yapmadığı numara kalmadı. Yok dilsizmiş yok sağırmış, tuhaf taklitler... Onu nasıl adam edeceğimi bilirim ben. Yazar olarak insan psikolojisinden iyi anlarım. Yazacağım yeni romanıma belki ergen bir karakter de katarım.”

“Kredi için biraz daha zaman gerekiyor,” diye konuyu değiştirdi Seher Hanım. Sonuçta Bahar Hanım’ın Yener’i hafta sonu alma niyetinin nedeni, kredinin gecikmesi değil miydi? Daha ilk gün söylemişti parayı alırsa velayet davasından vazgeçeceğini. Ama alamazsa... Seher Hanım sıkıntıyla sandalyesinde kıpırdadı, koltuğunun sırt yastığını düzeltti.

“O kredi beni biraz rahatlatacak,” dedi Bahar Hanım. “Şimdilik yani. Sonrasında yeniden kredi çekebilirim tabii.”

Seher Hanım acaba şaka mı ediyor diye Bahar Hanım’ın yüzüne baktı. Hayır, şaka değildi. Bankayı gerçekten bedava para dağıtan hayır kurumu sanıyordu anlaşılan.

“İnsanlar iş kurmak için ya da başka ihtiyaçları için kredi çekiyor, sonra da ödemekte zorlanıyorlar. Hele ikinci bir krediyi ödemek daha da zorlaşır,” diye uyarmak istedi.

“Şekerim, ben de yazarlığımın yanında para getirecek yeni bir iş kuruyorum zaten. Kredinin gecikmesi yüzünden de büyük zarara uğruyorum. Bu zararı senden mi, yoksa bankadan mı talep etmeliyim?”

Seher Hanım’ın ona kredi vermeye hiç niyeti yoktu. Zaten istese de veremezdi. Bankanın kurallarına aykırıydı, geri ödeme yapacağı kuşkulu müşterilere değil kredi vermek, çay ikramından bile kaçınırlardı. Oyalıyordu. Ama ne zamana kadar oyalayabilirdi ki? Bir noktada kredinin verilmeyeceğini anlayacaktı. O zaman ne olacaktı?

‘Yenerciğim her şeyden habersiz, derstedir şimdi,’ diye düşündü. Onunla bir an önce konuşmalıydı, artık erteleyemezdi. Belki birlikte bir çözüm yolu bulabilirlerdi.

Oysa Yener o sırada derste değil, arkadaşlarıyla birlikte belediyede, Elif’in sorununa çözüm bulma derdindeydi.

Belediyeden Çıkış

Güvenlik kulübesinin yanından geçerken içeride oturan görevliye el salladılar.

Yener, kulübenin penceresine doğru uzanıp, “Başkan odasında seni bekliyor,” dedi.

Adamın yüzü bembeyaz oldu. “Neee? Beni şikâyet mi ettiniz yoksa?”

Hemen ceketini giyip düğmelerini ilikledi, şapkasını taktı. Tam kulübeden çıkıyordu ki Yener arkasına dönüp seslendi. “Biz de çok şakacıyızdır, unuttun mu? Söylemiştim sana.”

Demir kapıdan çıkıp belediye önündeki parkta bekleyen Sedat Amca’ya doğru yürüdüler.

“Okula dönüyoruz Sedat Amca.”

Önce rehberlik odasına uğrayıp gelişmeleri anlattılar. Ayşen Öğretmen sınıflarına sorunsuz girebilmeleri için onlara geç kâğıdı verdi.

Yener sırasına geçerken Gökhan, “Nerelerdeydiniz siz?” diye sordu merakla.

“Buradayız ya işte,” dedi Yener. Onun merakını gidermek için ayrıntılara girecek değildi.

“Siz bir işler çeviriyorsunuz, ben anlarım.”

“Eh, anladığına göre anlatmamıza da gerek yok o zaman,” dedi Selin.

Gökhan pişmanlık içinde arkalarından şaşkın şaşkın seslendi. “Nasıl yani, anlatacak mıydınız yoksa?”

Üç arkadaş, belediye dönüşü son bir iki derse yetişebilmiş, çıkışta kafede buluşup olayları gözden geçirmeyi kararlaştırmışlardı.

Belediye Başkanı’nın halayla neler konuşacağını çok merak ediyorlardı. Acaba onu fikrinden döndürmeye razı edebilecek miydi? Ya başaramazsa... Ne olacaktı?

Kafeye girip, sandalyelerine yerleşir yerleşmez garson her zaman olduğu gibi aynı dakika içinde siparişlerini almaya geldi. Belediyede Hakkı Güven’in ikram ettiği meyve sularını içtiklerinden, bu kez sadece bir tane söylediler, üç de bardak.

Garson asık bir yüzle ayrıldı yanlarından.

***

Süleyman Efendi belediyenin şoförüyle eve ulaştığında ablasını evde bulamadı. Elif’le alışverişe gitmiş olduklarını tahmin etti. Nişan yaklaşıyordu ve yapacak çok işleri vardı. Hakkı Bey dediklerinde haklı mıydı acaba? Bu işe göz yumması yasa dışı mıydı? Yanlış iş mi yapıyordu? Durumu bütün açıklığıyla anlatmıştı işte. Anlayış beklemek hakkıydı. Ablasına karşı gelemezdi. Kızını elbette çok seviyordu, ama onun evlenmesi ailenin bütün sorunlarını çözecekti. Üstelik zengin bir aileye gelin olacaktı, daha ne isterdi ki? Ablasının, borçlarını ödendikten sonra elinde kalan parayı değerlendirmesi için ona vereceğini umuyordu. O parayı bu izbe bodrumdan kurtulmak için kullanacaktı. ‘Sümbül de kapıcılığı bırakır, yalnızca ev temizliğine gider,’ diye düşündü.

Süleyman Efendi ikinci katta oturduklarını hayal etti. Yok yok, daha yüksekte, on katlı, hatta varsa yüz katlı binanın en üst katında oturmalıydılar... Daracık camdan, gelen geçen insanların ayakkabılarını görmekten bıkmıştı. Tepeden bakacaktı artık herkese. En tepeden, gökyüzünden... Pencereyi açtığında içeriye bulut girmeliydi, o denli yüksek.

Hayallerinden çarçabuk sıyrıldı. Ablasını bulmak zorundaydı. Belediyeye eli boş dönerse Hakkı Bey ona inanmaz, ablasını getirmek istemediğini sanırdı.

Sümbül Hanım üst kat temizliğinden sonra yemek yemek için eve döndüğünde, eşini gün ortasında kanepeye çökmüş, kara kara düşünürken bulunca çok telaşlandı.

“Neler oluyor Süleyman Efendi. Ne işin var bu saatte evde? Aman maazallah, işinden olmayasın?”

Süleyman Efendi yüzünü astı. “Elif’in arkadaşları bir haltlar karıştırmışlar ki sorma gitsin.”

“N’oldu Süleyman Efendi, söylesene, merakta bırakma beni.”

“Nişan işini gizlice hallediverecektik. Ama nerden duydularsa... Gidip Hakkı Bey’e ispiyonlamışlar.”

Sümbül Hanım kıpkırmızı oldu. Elif okula gitmeyince arkadaşları merak edip hafta başı uğramışlardı. Onlarla bu konuyu konuştuklarını hatırladı, eşine bir şey diyemedi.

“Çok kızdı. Şimdi ablamla konuşmak istiyor. Sonra damatla da konuşacakmış,” diye söylendi Süleyman Efendi.

Sümbül Hanım’ın içinde küçük de olsa bir umut yeşermişti. “Ah bu gençler,” dedi yüksek sesle. “Her şeye burunlarını sokarlar.” Eşine belli etmeden için için gülümsedi.

Evren’in Ezberi

Selin, Hakkı Güven’e telefon etmiş, halanın henüz gelmediği bilgisini almıştı. Üçü de heyecan içindeydi. Hakkı Bey konuya el attığına göre olumlu bir sonuç alınacağına dair beklentileri güçlenmişti.

“Hepsi hapsi boylar da Elif’le Arif ortada kalırsa diye endişeliyim,” dedi Yener.

“Biz doğru olanı yaptık,” dedi Selin. “Bundan sonra olacaklar bizim elimizde değil.”

Evren de Selin’le aynı fikirdeydi. “Yasaları boşuna koymuyorlar. Elbette uymayanlar sonucuna da katlanacak.”

Kafede oturup beklemenin bir anlamı yoktu. Evlere dağılmaya karar verdiler. İçlerinden birine bir haber gelirse birbirleriyle hemen paylaşacaklardı.

***

Evren eve girdiğinde annesini masa başında oturmuş, önündeki test yaprakçıklarını sıraya dizerken buldu.

“Hayırdır anne? Sen de mi test çözmeye başladın?” diye şakalaştı.

Nermin Hanım gülümsemedi bile. “Hayır hayır, ben çözmüyorum,” dedi ciddi bir ifadeyle. “Ama senin epey ezber yapman gerekecek.”

“E çalışıyorum ya anne.”

“Arkadaşlarınla çok zaman geçiriyorsun. Bu yıl dalga geçmenin sırası değil.”

“Ay anne, hayatım zaten derslerle tıka basa dolu. Ara sıra arkadaşlarımla buluşmamı mı çok gördün? Daha ne yapayım?”

“Bu test sorularını ve yanıtlarını sular seller gibi ezberlemeni istiyorum.”

“E tamam, sorun değil. Bir ara onları da çözerim.”

“Yo hayır, çözmene gerek yok,” dedi Nermin Hanım. “Soruların yanıtlarını ezberleyeceksin yalnızca.”

Annesinin son günlerde çok tuhaf davrandığını düşündü Evren. Bir süredir babasının hastanede işleri çok yoğundu. Geç saatlerde çok yorgun geliyor, evde ailesiyle yeterince zaman geçiremiyordu. Acaba annesinin davranışlarındaki tuhaflığın nedeni bu muydu? ‘Bir derdi varsa benimle de konuşabileceğini biliyor,’ diye geçirdi içinden.

Annesini memnun etmek için odasına götürmek üzere masadaki test yapraklarını toplamaya kalkıştığı anda annesinin tiz çığlığıyla yerinden sıçradı.

“Bırak onları!”

Nermin Hanım, sesinin biraz fazla korkutucu çıktığını fark edince de, “Yani onları ben saklayacağım,” diye açıkladı. “Sen yanıtları ezberleyeceksin, hepsi bu,” dedi.

Evren, ‘Tuhaftan da öte... öyle test mi çözülür?’ diye geçirdi içinden. ‘Annem iyice çıldırdı galiba!’

Yener Öğreniyor

“İşte böyle,” diye sözlerini sonlandırdı Seher Hanım. Hemen ardından, Yener’i kaygılandırmamak için, “Elbette senden asla vazgeçmem, gerekirse biz de bir avukat tutar, onlarla savaşırız,” diye ekledi.

Yener üzülmüştü. Anne babasının arasında sonradan sonraya çıkan bu sorunların kaynağının babasının yeni eşi olduğunu tahmin etmesi zor değildi.

“Benim bilmek istediğim, senin bu konudaki düşüncelerin Yenerciğim? Benimle kalmanı isterim ama ya sen? Sen ne istiyorsun? Böyle bir mahkemede çocukların fikirleri soruluyor mu, onların isteklerine göre hareket ediliyor mu, hiç bilmiyorum. Çevremde böyle bir konuda deneyimi olan tanıdığım yok. Kime danışmalıyım, bana kim fikir verir, hiç bilmiyorum. Banka müşterilerim arasında çok değerli hukukçular var tabii, ama onlardan destek istemem hem yakışık almaz hem de etik olmaz.”

Yener, annesinin bir süredir fark ettiği tuhaf davranışlarının, durup durup sarılmalarının, ara sıra ağlamalarının nedenini anlamıştı. Belli ki annesi bu sorunlarla tek başına boğuşmak zorunda kalmaktan yorulmuştu. Hatta bu yüzden düşünceleri körelmiş, mantıklı düşünemez olmuştu. Oysa çözüm gözünün önündeydi.

“Banka müşterilerine danışamamanı anlıyorum. Ama bankanın avukatları yok mu? Onlarla neden konuşmuyorsun?”

Seher Hanım oğluna hayret ve hayranlıkla baktı. “Ah... Çok haklısın. Bunu neden düşünemedim ki?” dedi. “Keşke durumu sana daha önce açıklasaydım...” Sonra uzanıp Yener’i yanına çekti, “Benim akıllı oğlum,” diyerek sarılmaya çalıştı.

“Hemen duygusallaşmayalım anne,” diye onu uyardı Yener, gülerek. “Günde kaç kere sarılacaksın yahu?”

“Senin gibi akıllı bir oğlan yetiştirdiğim için kendimle gurur duyuyorum,” dedi Seher Hanım. “Ne güzel çözümler buluyorsun her şeye.”

“Arkadaşlarımla olan deneyimlerimden öğrendim,” dedi Yener. “Dördümüz aynı şeye bakıp konuyu kendi açımızdan değerlendirince ortaya birbirinden farklı çözümler çıkabiliyor. Dört kişi, dört farklı bakış açısı ediyor. Ben de burada soruna yeni bir bakış açısı getirdim, hepsi bu.”

“Çok iyi arkadaşlar edinmişsin Yenerciğim. İnşallah birbirinizi kaybetmeden dostluğunuzu daha uzun yıllar sürdürürsünüz.”

Yener hüzünlendi birden. “Aynı liseye bile gidip gidemeyeceğimiz belirsiz. Sınavdan kim nasıl sonuç alacak, o da belli değil. Bu konuyu aklıma getirmemeye çalışıyorum ama önümüzdeki gerçek bu. Her birimiz başka liseye gidecek. Hele üniversitede belki şehirlerimiz bile ayrı olacak.”

“Sen kendin dedin ya ‘hepimiz farklı yönden bakıyoruz’ diye. Çünkü farklı kişilersiniz. Yetenekleriniz ve alacağınız sınav sonuçları doğrultusunda elbet farklı seçimleriniz olacak, öyle de olmalı zaten. Ama artık her türlü iletişim aracı var. Ülke bile değiştirseniz birbirinizin izini kaybetmeden arkadaşlığınızı sürdürebilirsiniz.”

Yener gülümsedi. “Üniversite dedin de... Aklıma bir çözüm daha geldi.”

Seher Hanım, oğluna şaşkınlıkla baktı. “Başka bir çözüm daha mı? Bak sen şu işe...”

“Üniversite için biriktirdiğimiz para var ya... Kredi diye neden o parayı vermiyorsun Bahar denen yazar bozuntusuna?”

Seher Hanım, “Yoo, katiyen olmaz,” diye itiraz etmeye kalkışınca da, “Sorun değil anne. Daha çok yıl var önümde,” dedi. “Üniversiteye burslu girmek için lisede çok çalışırım, merak etme. Önemli olan şu saçma velayet davası tehdidinden kurtulmak.”

Seher Hanım bu konudan çok emin değildi. “Yarın bizim hukuk departmanıyla konuşurum. Hafta sonu sen babandayken de oturup bu konuyu enine boyuna düşünürüm, söz,” dedi.

“Hafta sonu gitmemek gibi bir seçeneğim var mı?”

“Galiba şimdilik yok. Olur da iş mahkemeye kadar giderse onlara koz vermiş olmayalım.”

“Evet, değil mi ya, ‘Sayın Hakimciğim, bu kötü kalpli anne, eşimin oğlunu bize göndermiyordu,’ diye oracıkta acıklı öyküler anlatıp kendini acındırmaya kalkmasın. Ne de olsa yazar ya, hayatı uydurmakla geçiyordur.”

Günün Sürprizi

Servis arabasından inen Selin’i okulun kapısında bir sürpriz bekliyordu.

“Aaa Elif!”

Selin koşarak arkadaşının boynuna sarıldı. “Neler oldu Elif? Nasıl kurtuldun evden? Seni çok merak ettik.”

“Tamam ama çift baskı olmasın diye Yener’le Evren’i de bekleyelim, hepinize aynı anda anlatayım.”

Çok geçmeden diğer servis de yolun başında göründü.

“İşte geliyorlar...”

Elif’i karşılarında görmek onları da çok sevindirmişti.

“Bizi çok üzdün kızım,” dedi Yener şaka yollu. “Kaç gündür okulda yoktun.”

Evren, “Şu nişanlanma işinden kurtuldun artık, değil mi?” diye sordu umutla.

“Tam değil,” dedi Elif. “Ama Hakkı Bey mutlaka bir yolunu bulacak, tabii sayenizde.”

Üçü de sabırsızlık içindeydiler. “Haydi, ders ziline yakalanmadan hemen anlat bize her şeyi. Meraktan ölüyoruz.”

“Aslını söylemek gerekirse ben de çok şey bilmiyorum ama bildiğim kadarını anlatayım,” dedi Elif. “Dün halamla gittiğimiz çarşıdan saçma sapan malzemelerle döndük. Nişan bohçası düzülecekmiş. O da ne demekse... Eve döndüğümüzde babamı bizi beklerken bulduk. Belediye Başkanı, halamla konuşmak istiyormuş. Halam hemen nazlanmaya başladı. Yok çarşıda dolaşmaktan çok yorulmuşmuş, yok ayakları ağrıyormuş, yok başı da tutmuşmuş. Babam yutmadı tabii, ‘Beni kızımdan ediyorsun bir de işimden mi edeceksin!’ diye öyle bir bağırdı ki, halamın nutku tutuldu. Babamdan böyle bir tepki beklemiyordu. Ben de çok şaşırdım. O güne kadar eve hep geç döndüğünden, çoğu kez biz uyumuş oluyorduk, dolayısıyla ablasıyla karşılıklı oturup iki cümle laf etmişliği yoktu. Halam, babamın öfkesinden mi çekindi, yoksa şaşkınlığına mı yenik düştü bilmem, ses çıkaramadı, kös kös peşinden yürüdü, çıkıp gittiler.”

“Eee sonra?”

“Sonrası... Karşınızdayım işte.”

“Tamam onu görüyoruz herhâlde. Belediyede neler oldu, neler konuşuldu, onu merak ediyoruz.”

“Orasını bilmem. Birkaç saat sonra döndüler. Babam sabah okula gitmek için çantamı hazırlamamı söyledi. Halamsa bana ters ters bakıp durmadan çık çık çık diye dilini döndürüp tuhaf sesler çıkardı.”

“Ayy ne biçim hala. Senin iyiliğini isteyeceği yerde...”

“Kendi bakış açısına göre bana acayip bir iyilik sunmuş. Hayatı algılayışı farklı yani, büyüklerinden öyle öğrenmiş. Aman boşverin, şimdi buradayım ya... Günlerdir tepemdeydi halam, evde patlamak üzereydim yeminle. Okulu da sizi de çok özledim...”

Gökhan’la Kerem servislerinden indiler. Elif’i görünce Gökhan şaşkınlıkla, “Aaa Elif, ne işin var senin burada?” dedi. “Hani başka okula gidiyordun?”

Kerem, Gökhan’ın sözlerine karşı bir espri üretmese rahat etmezdi. “Kabul ettiklerine bin pişman olup geri yollamışlardır bunu,” dedi.

Elif okula gelmekten o kadar mutluydu ki onların alaylarına aldırmadı, aksine, “Ay valla sizin bu gıcıklığınızı bile özlemişim,” dedi.

Sınıfa girer girmez karşılarında Zerrin’i buldular. “Sergideki resmin çoook berbat Selin, iğğğrenç.”

Selin kıpkırmızı oldu. “Ne? Hangi resim... ne... nerede” diye kem küm etti. Zerrin, çantasında taşıdığı ruloyu mu fark etmişti yoksa? Onu Elif’e gösterip yaptığının nedenlerini açıklamasını isteyecekti ama henüz o fırsatı bulamamıştı ki... Elif ne zamandan beri ilk kez o gün geliyordu okula.

“Sergiye asılı resmin işte,” dedi Zerrin. “Kötünün kötüsü, uyduruk bir çizim.” Söylediklerinden büyük keyif alıyor gibiydi.

“Sergide resmim yok ki, eee... şey...” Elif yanındaydı. Çalındı sözcüğünü kullanarak onu herkesin içinde utandırmak istemedi. “... yine biri aldı onu,” diye tamamladı cümlesini.

“Ne yani, ben yalan mı söylüyorum, git kendin bak,” dedi Zerrin sinirle.

“Ben de yalan söylemiyorum ki.”

“Öfff Selin, yeter ama, baydı artık bu numaran. Kim bilir hangi ressama çizdiriyorsun, Muazzez Öğretmen de sen yaptın sanıp sergiye asıyor. Sonra da alıp sahibine geri götürüyorsun. Ama bu kez belli ki kendin yapmışsın, uyduruk ötesi bir resim...”

Zerrin’in yorumlarını duyan Desen, “O benim resmim,” dedi ağlamaklı. “Yeri boş kalmıştı, ben de öğretmenden izin alıp kendi resmimi astım. O kadar kötü mü gerçekten?”

“Sence, Selin’in hayalî hırsızı senin resmini niye çalmamış acaba?” dedi Zerrin alaylı bir ifadeyle. “Beğenmediğinden olmasın?”

Desen, resmiyle ilgili bu olumsuz yorumlara çok üzülmüştü. Gözlerinde biriken yaşları koluna sildi.

Ders zili çalınca herkes yerine geçti. Selin de diğerleri gibi sırasına oturup çantasından kitabını çıkardı, kalemlerini masanın üzerine koydu. Çantasındaki ruloya takıldı gözü. “Elif’e gösterince ne tepki verecek bakalım,” diyerek ruloyu da çıkarıp masanın altındaki rafa yerleştirdi.

Elif’in ders boyunca sürekli sırıttığını gören fen öğretmeni alıngan bir ifadeyle, “Neden gülüyorsun Elif?” dedi. “Yoksa besin zinciriyle ilgili anlattıklarımı çok mu komik buldun?”

“Güldüğümün farkında değilim öğretmenim,” dedi Elif neşeyle. “Okula gelebildiğim için çok mutluyum da, ondandır.”

Emine, “Delirmiş bu kız,” diye mırıldandı. “Ben burada depresyona gireceğim, kız mutluluktan söz ediyor, hayret bir şey!”

Teneffüs zili çalınca Selin, Desen’e sergi alanına birlikte gitmeyi önerdi. Onun ilgisi karşısında şaşıran Desen, “Gerçekten mi?” dedi. “Zerrin çok berbat olduğunu söyledi. Ben de gidip indirecektim zaten resmi.”

Selin’in içinden, ‘Belki onun resmi de çalınmıştır,’ diye geçiyordu. Ancak resim panodaydı, kimse ellememişti. Desen’in ilk astığı gibi, hafif sağa doğru eğri duruyordu.

Selin iğneleri çıkarıp resmi düzeltti, yeniden iğneledi. İçinden Zerrin’e kısmen hak verse de aslında o kadar da kötü bir resim olmadığını düşündü. Belki biraz renklerle oynansa, biraz da gölgeler doğru kullanılsa...

“Bak ne diyeceğim Desen...” dedi Selin. “Eğer resimde kendini geliştirmek istiyorsan sana bu konuda birkaç kitap verebilirim. Ayrıca ders de alabilirsin. İlle ressam olmak şart değil ki, akıldan geçenleri görsel olarak kâğıda dökebilmek de mutluluk verir.”

Desen gülümsedi.

Alkış, Alkış!

Desen, kızlar tuvaletine gireceğini söyleyerek ayrılınca Selin sınıfa doğru yürüdü. Elif’e hesap sormanın sırası gelmişti. Durumu bildiğini anlayınca Elif’in yüzünün alacağı şekli düşündü. Acaba üzülüp ağlar mıydı? O kadar duygusallığa gelemezdi Selin. Arkadaşının yaptığı hatayı kabullenip özür dilemesi onun için yeterliydi.

Sınıftan içeriye adımını attığı anda, sürpriz partinin başrol oyuncusuymuş gibi herkes onu alkışlamaya başladı. Islıklar, bağrışlar, sıraların kapaklarında bateri çalmalar, teneke kalem kutusundan marakaslar, parmak şaklatarak tempo tutmalar... Sınıf tımarhaneye dönmüş gibiydi.

Selin şaşkındı. “Neler oluyor burada?”

“Kutluyoruz seni Selin,” dedi Zerrin. “Hepimizle haftalardır iyi kafa buldun. Bir kısmımızı kandırdın da.”

Selin’in şaşkınlığı daha da arttı. “Gerçekten... Neler oluyor... anlamıyorum...”

Zerrin, lastiğinden ayırdığı ruloyu bir hamlede açıp Selin’e doğru tuttu.

“Bak bakalım bu ne... Evet arkadaşlar, hep birlikte yeniden alkış, alkış!”

Selin o kadar şaşırmıştı ki ağzından tek sözcük çıkmadı. Ne diyebilirdi ki? Elif çaldı, ben resmi satın alıp sınıfa getirdim mi diyecekti? Gözleri Evren’le Yener’i aradı, ama onları göremedi. Alkış tutanların arasında ona arka çıkacak kimse yoktu.

Elif, Desen ve Selin’le birlikte sergi alanına gitmek yerine bahçeye çıkmayı yeğleyince Evren’le Yener, “Resimlere bakmaktan iyidir,” diyerek ona katılmıştı. Elif bahçede derin derin nefes alıp gökyüzüne, bulutlara bakmış; yere düşmüş bir yaprağı yakasına iliştirmişti. Demir parmaklığın kenarında yürüyen kediyi sevmiş, ağacın dalına konan kuşu işaret edip sanki ilk kez görüyormuş gibi, “Aaa bakın, bakın kuş!” diye neşeyle haykırmıştı.

Evren, “Bu deli kız şu birkaç günde gerçekten özlemiş okulu yahu, hayret bir şey,” diye fısıldamıştı Yener’e.

Sınıfa döndüklerinde onlar da Selin’in karşılaştığı çılgın durumla burun buruna geldiler.

Zerrin sıranın üzerine çıkmış, dizleri üstünde yaylanarak, balkon konuşması yapan siyasetçiler gibi sözcüklerini uzata uzata sınıfa yayın yapıyordu:

“Eveeet, en başından beri söylediğim gibiii. Bu arkadaş her sergi sonrası kendi resmini alıp saklıyor, sonra da ‘Çalındııı! Resmim de resmiiim!’ diye deli danalar gibi ortalıkta dolanıp gündem yaratmaya çalışıyordu. Hepiniz yuttunuz ama bu numaralar bana sökmedi. Hemen anladııım.”

“Ben de anlamıştım,” diye bağırdı Emine ama sesi sınıfın gürültüsünde eridi gitti.

Yasemin Hanım’ın içeriye girdiğini kimse fark etmemişti. Bir süre neler olduğunu anlamak için bekledi, sonra masanın üzerinde duran cetveli hızlı hızlı vurarak, “Hey gençler! Zil çaldı, duymadınız mı?” diye bağırdı. Birkaç kişi onu fark edip, sanki gürültüyü çıkaranlarla hiç ilgileri yokmuş gibi masum bir yüz ifadesi takınarak hemen yerlerine geçti. Ama diğerlerinin gürültüsü daha dinmemişti. Yasemin Hanım bir kez daha bağırdı. “Gençler, neler oluyor burada?”

Sesler bir anda bıçak gibi kesildi. Zerrin üzerine çıktığı sıradan hızla yere kaydı. Herkes birbirini siper alıp, öğretmene görünmemeye çalışarak sırasına oturdu.

“Sizden daha olgun davranmanızı beklerdim,” dedi Yasemin Öğretmen. “Beni düş kırıklığına uğrattınız.”

O andan itibaren birkaç kendini bilmez dışında bütün öğrenciler dersi utanç içinde, sessizce işlediler.

***

Yener okul çıkışında kafede toplanıp, son olayları konuşmayı önerince Elif, “Evdeki durumları bilmiyorum. Daha ilk günden Sultan halamı beni okula yolladığına pişman etmeyeyim. Hemen eve dönsem daha iyi olacak,” dedi.

“Kafede oturmak yerine neden biz de Elif’le birlikte yürümüyoruz o zaman?” diye önerdi Selin. “Sonra herkes kendi yoluna ayrılır.”

Selin, Zerrin’in şamatasından sonra bir türlü Elif’le yüzleşme fırsatı bulamamıştı. Sınıfın karşısında haksız yere suçlu duruma düşmüştü, konuyu Elif’e açarsa sanki suçu başkasına yıkmaya çalışıyor gibi görünecekti.

‘Biraz daha sabır,’ dedi içinden. Zaten aklına parlak bir fikir gelmişti.

Atölye Ziyareti

“Şu sokağa saparsak kestirmeden gideriz,” dedi Elif.

Selin yolu uzatmakta ısrarcıydı. “Olsun, fena mı, konuşmak için bol vaktimiz olur. Hem yol üstünde uğramak istediğim bir yer var.”

Lafı birbirlerinden alarak görüşemedikleri günler içinde neler olduğunu Elif’e hızlıca özetlediler; rehberliğe uğrayıp Ayşen Öğretmen’den fikir almaları, belediyeye gidip Hakkı Güven’den yardım istemeleri...

Belediye kapısındaki güvenlikçinin taklidini bile yaptılar. Yener kredi ve velayet davası konusunu anlattı, hafta sonu babasına gideceğini de söyledi. Evren ise, “Bizim emlakçıları biliyorsun ya,” dedi. “Ev falan yok ortada, emlakçı da değilmiş onlar. Kim olduklarını söylemedi ama annem kesinlikle gizli işler çeviriyor. Kasadan para alışı, evden aceleyle çıkıp neredeyse yangın çıkarışı... Annem için kaygılanmadığımı söylesem yalan olur.”

“Belki depresyonda falandır.”

“Söylemek istemediği fiziksel bir rahatsızlığı da olabilir.”

“Baban doktor, konuşsana onunla.”

“Babama da bir şey söylemememi tembihledi ama zaten konu nedir, neyi söylemeyeceğim, bilmiyorum ki.”

Atölye sokağına saptıklarında Selin’in heyecandan midesi bulanmaya başlamıştı. Elif’le ilgili gerçeği birazdan ortaya çıkaracaktı. Sonra ne olacaktı? Annesi, “Eğer sonucuna katlanamayacaksan hiç sorma,” derdi. Hayır, bu hiç Selin’e göre değildi. O, kaza kaza sonuna kadar gider, karşısına düş kırıklığı çıkacak bile olsa tüm sorularının yanıtlarını almak isterdi.

“İlerideki atölyede resim dersi veriliyor mu diye sormak istiyorum,” dedi. “Bugün Desen’e resim eğitimi almasını önerdim. Belki bir yardımı olur.”

“Nasıl yani, insanın yeteneği olmasa da ders alarak tanınmış bir ressam olabilir mi?” diye hayretle sordu Evren.

“İnsan ünlü olmak için değil, yalnızca sevdiği ve mutlu olduğu için de resim yapabilir. Ayrıca sadece resim yapma konusunda değil, sanatın her dalında yetenek gerekir ama geliştirmek için çalışılmazsa da kuruyup gider.”

Yener hemen soytarılığa başladı. “İşte, ben mesela. Dünyaca ünlü bir besteci olacaktım ama bir tek müzik aleti çalmayı bile öğrenemediğim için kuruttum yeteneğimi.”

“Ya ben?” diye atıldı Evren. “Süper bir heykeltıraş olacaktım ama...”

Elif, “Kesin dalgayı yaa,” dedi gülerek. “Siz zaten süper yetenekli gazetecilersiniz, o ömür boyu yeter size.”

Selin kararsızdı. Elif’e sezdirmeden onu sınıyor olması arkadaşlıklarına zarar verir miydi? Bu sonuca hazır mıydı?

Ani bir kararla Elif’e döndü, “Sergiye asılan resimlerim bu atölyede satılıyordu. Rastlantıyla gördük,” dedi.

“Aaa, resimlerin satılıyor muydu? Çok şaşırdım. Peki ama ne işiniz vardı ki buralarda?”

“Cuma okul çıkışı sana gelmek üzere yola çıkmıştık, yolu şaşırdık.”

“Eee, sonra?”

Elif pek utanmışa benzemiyordu. Selin biraz daha açıklama yapma gereği duydu. “Atölye sahibi benim resimlerimi senin aldığını ima etti. Tarifinin sana uymasının yanı sıra, bir de, ‘Halası gelmiş yakınlarda,’ dedi.”

“Aaa, buna çok şaşırdım,” dedi Elif. “Resimlerini niye alayım ki?”

“Seni buraya getirmekle ayıp ettim,” dedi Selin. “Senin sözün bana yeterli gelmeli. Haydi, yürümeye devam...” Atölyeyi geçip gidecekti ki Elif onu durdurdu.

“Dur bakalım yaa, girip soralım neden öyle demiş. Adam beni tanıyor mu ki?”

***

Atölyenin kapısını itti. Çan sallanıp içeriye haber iletti. Atölyenin sahibi, yüzü gözü boya içinde, arka odadan çıktı.

“Ooo, ilham perilerim gelmiş, buyursunlar efendim... Genç neslin sanata olan ilgisini görünce bana da bir heves geldi, ilk kişisel sergimi açmaya karar verdim. Gece gündüz harıl harıl çalışıyorum,” dedi, mutlulukla gülerek. “Birkaç aya kalmaz, sergiye hazır olurum. Eski çizimlerimi de değerlendireceğim tabii.”

Yener somurtarak Evren’in kulağına eğildi, “Haydaaa, bir de peri olduk, şu işe bak,” diye fısıldadı.

Selin ağzını açıp bir şey söylemeyince, bir süre herkes birbirine bakıp bekledi. Sonunda sessizliği Evren bozdu. “Şey... Şu yetenekli genç ressamın başka resmi geldi mi diye soracaktık?” diye uydurdu.

“Bu kez erkencisiniz,” dedi adam. “Sanırım ancak haftaya gelir. Siz ne sandınız, bir resim öyle pat diye bir günde yapılıp biter mi? Üzerinde günlerce, haftalarca çalışmak gerek. Bakın, size daha önce yaptığım resimlerimden göstereyim.” Duvara sırt sırta dayalı duran tuvallerden bir ikisini çıkarıp tezgâhın üzerine koydu.

Dördü de, “Çok güzel, harika,” gibisinden birkaç övgü sözcüğü mırıldandılar.

Elif, “Selin, sen Desen’le ilgili bir şeyler söylüyordun,” diye hatırlatınca Selin, “Aaa evet ya... Şey... Siz hevesli gençlere resim dersi veriyor musunuz diye sormaya gelmiştik,” dedi.

Adamın yüzü aydınlandı. “Aslında bu atölyeyi açmadan önce lisede resim öğretmeniydim, adım Bedri. Gençler beni şaka olsun diye ‘Rahmi Hoca’ diye çağırırdı. Ünlü ressama göndermeyi anladınız, değil mi?” diye açıkladı. Sonra, “Seve seve ders veririm gençlere,” deyip kartını uzattı. “Beni buradan arayabilirsiniz.”

Yener, “Sergi davetiyenizden de almak isteriz, bakarsınız geliriz,” dedi.

“Aaa evet, ara sıra bana uğrarsanız ya da telefonla ararsanız, hazır olduğunda haber veririm.”

Atölyeden çıktıklarında Yener, “Adam Elif’i tanımadı,” dedi.

Selin, “Elif zaten söylemişti ya...” dedi gülümseyerek. İçi rahatlamış, günlerdir süren gerginliği hafiflemişti.

“Bu sıralarda çok boşboğazlık ediyorsun Yener,” diye söylendi Evren. “İçeride niye davetiye sözü ettin? Sergiye gidecek miyiz ki?”

Yener, “Belki Süper Gazete’de haber yaparız, ilginç olur diye düşündüm. Haber başlığı şimdiden hazır, ‘Genç yeteneklere destek veren resim öğretmeni!” diye açıkladı.

Üçü de bunun harika bir fikir olduğu konusunda birleştiler.

Elif durumdan memnundu. “Süper Gazete’nin konuları yavaş yavaş belirlenmeye başlıyor.”

Selin, “Evet... Bir de okul müdürüyle yaptığımız röportaj var. Kılıfına uydurup onu da yayımlamamız gerek, müdüre söz verdik,” diye hatırlattı.

Elif, “Benim artık hızlanmam gerek, geç kalmayayım,” dedi. “Halam beni kapı önünde mi bekler, ne yapar, bilemem...”

Elif aralarından ayrılınca Selin diğerlerine dönüp, “Elif değilse kim o zaman?” diye sordu merakla.

“Kesin onu da çözeriz biz,” diye atıldı Yener.

Evren, “Haydaaa... Yener’in bol keseden söz vermelerine de diyecek yok,” dedi.

“Niye bol keseden olsun ki? Ne yani, Sümbül Teyze’ye verdiğimiz sözü yerine getirmedik mi?”

“Olumlu gelişmeler var ama henüz kesin olarak bilmiyoruz.”

İki arkadaş tartışırken, Selin’in aklında bir plan şekillenmeye başlamıştı bile.

“Haydi, biz de buradan evlerimize dönelim...” dedi ve cep telefonunu eline alıp Sedat Amca’nın numarasını tuşladı.

Gizli İşler

Evren eve girdiğinde annesini yine masa başında buldu. Günlerdir ilk kez yüzü gülüyordu.

“Eksik sayfaları kapının altından atmışlar,” dedi. “Alışverişten döndüğümde buldum. Korktular tabii şikâyet ederim diye.”

Evren sırt çantasını bırakıp annesinin karşısındaki sandalyeye oturdu.

“Söylesene anne,” dedi kararlı bir sesle. “Neler oluyor? Nedir bu gizlilik?”

Nermin Hanım’ın neşesi yerindeydi. “Gizli olduğu için bu gizlilik...” diye esprili bir yanıt verdi. “Mantıklı değil mi?”

“Sen üniversiteyi yarım bıraktığın için benim de eğitimimi bırakacağımdan mı korkuyorsun yoksa? Gördüğün gibi ben başka biriyim, üstelik senin çok önem verdiğin o derecelerle ilgilenmiyorum.”

Nermin Hanım’ın birden yüzü asıldı, oğluna şaşkınlıkla baktı. “Öyle mi yapıyorum?” dedi. “Senden çok şey mi bekliyorum diyorsun?”

Evren, annesinin sorusuna yanıt verip onu üzmek istemedi, konuyu başka yöne kaydırdı. “Bahçe işlerini çok seversin. Neden o konuda sana uygun olabilecek eğitimlerle ilgilenmiyorsun? Örneğin, botanikle ilgili konular, bahçecilik ya da peyzaj kursları var. Okula bazen uzmanlar gelip meslekleri konusunda bize bilgi veriyorlar, tabii biz kendimiz de araştırıyoruz.”

Annesi birden, “Aslında biliyor musun, fitoterapi konusunda eğitim almak isterdim,” dedi.

“O da nedir?”

“Kendin araştır bul, madem araştırma yapıyorsun,” dedi annesi gülerek. Keyfi yine yerine gelmişti. Masada üst üste koyduğu test kâğıtlarını aldı, Evren’e uzattı. “Bak, bunlar senin için, söylemiştim ya,” dedi. “Yıl sonundaki sınavını kesinlikle birincilikle bitirmen için.”

“Anne, öyle üç beş testle sınav birinciliğinin garantisi olmaz.”

“Bu garanti ama,” dedi Nermin Hanım. “Sınav Hizmetleri’nin Bilim Kurulu’nda görevli bir uzmana çok para ödedim bunlar için.”

Evren, annesinin yüzüne baktı, aklından geçen tuhaf düşünceleri kovmaya çalıştı. ‘Yok yok, olamaz, o anlamda söylememiştir.’

Nermin Hanım büyük bir iş başarmış olmanın gururuyla, “Bunlar, şu LGS dediğin sınavın soruları canım.” Durup gülümsedi. “Bu kez doğru söyledim değil mi? LGS.”

“Deneme sınavlarından biliyoruz anne, kitapçık şeklinde oluyor o test soruları,” diye itiraz etti Evren.

“Biliyorum canım. Riski azaltmak için sayfalara ayırdık...”

***

Yener telefon ettiğinde Selin, günler önce başlayıp yarım bıraktığı bir resmi bitirme telaşındaydı. Yeni sergi sonraki haftaydı ama Selin onu sergi için hazırlamıyordu.

“N’oldu Yener? Daha bir iki saat önce beraberdik, yeni bir gelişme mi var?”

“Hangi konuda gelişme?”

“Ne bileyim işte, bir sürü sorun var ortada. Belki en azından birinden iyi haberler gelmiştir diye umdum.”

“Ben de öyle umduğum için aradım seni. Belediye Başkanı Hakkı Bey’i arasak mı diyorum. Elif sabah nişan konusunda net bir şey söylemedi, sanki şimdilik sadece okula gelme izni almış gibi konuştu. Belki Hakkı Bey’den daha net bilgi alabiliriz.”

“Doğru söylüyorsun, onu aramak çok iyi olur.”

“Tamam o zaman, ben arıyorum. Yarın okulda konuşuruz.”

Çözümler Yakın

Okul çıkışında onları almaya gelen araba, Selin’le Elif’in Belediye Başkanı’yla ilk kez röportaja gittikleri gün bindikleri arabaydı. Siyah, eski püskü belediye arabası... Şoför de aynıydı.

Arabaya girerken, “Hayret yani, koca belediye arabayı yenileyememiş mi?” dedi Selin.

Şoför onu duymuştu. Fırsatı yakalayınca, “Hah işte, ben de aynen bunu söylüyorum,” diye dert yanmaya başladı. “Bunu elden çıkarıp şöyle son model, süper şık arabalardan alsak diyorum ama Hakkı Bey’e dinletemiyorum ki. Araba yürüyormuş, iş görüyormuş, belediyenin parasını gereksiz yerlerde kullanmamalıymışız falan. Başka belediyelerde çalışan şoför arkadaşlarım var, hepsinin altlarında sıfır kilometre gıcır gıcır arabalar...”

Selin’le Evren arabanın arka koltuğuna geçip oturdular. Birkaç dakika sessizce beklediler. Bir süre sonra Selin sabırsızlandı. “Gitmeyecek miyiz? Ne bekliyoruz?”

“Başkan dört genç dedi. Ben sayıyorum, iki kişisiniz. Demek ki iki kişi daha gelecek,” dedi şoför. “Onları bekliyoruz.”

“Onların işleri var, gelmeyecekler,” dedi Selin. “Biz gidebiliriz.”

***

Yener’le Elif okuldan çıkınca hızlı hızlı yürüdüler. Atölyeye resmi bırakacak olan kişiden önce ulaşmak için kestirme yolları denediler. Ama Yener yanlış sokaktan sapınca boşuna zaman kaybettiler.

Elif, “Söylemiştim sana, o sokak çıkmaz diye, beni dinlemedin ki!” diye söylendi. “Bir de yön bulma yeteneğinle övünüp duruyorsun.”

Yener, “Bir iki dakikadan ne olacak ki, aynı sokağa döndük işte,” diyerek kendini savundu, ama atölyeye vardıklarında Elif’in haklı olduğu ortaya çıktı. Atölye sahibi, elindeki çerçeve örneklerine bakarak tezgâhta duran resme hangisinin daha uygun olacağını seçmeye çalışıyordu.

“Ah gördün mü, kaçırdık işte!”

“Kaçan bir şey yok gençler,” dedi atölye sahibi gülümseyerek. “Bakın, yenisi geldi bile.” Resmi kaldırıp onlara doğru çevirdi. “Doğrusu, bu genç ressamın resimleri benimkilerden daha çok ilgi görüyor diye neredeyse kıskanmaya başlayacağım...”

Resmi gösterirken ters tuttuğunun farkında değildi.

“Aaa!” diye kısa bir şaşkınlıktan sonra Elif, “Haydi çıkalım,” diyerek Yener’i kapıya doğru itekledi.

Yener’in çıkmaya hiç niyeti yoktu. Onun yüzünden gecikmişlerdi, belki birkaç soru sorarak bilgi edinirse hatasını tamir edebilirdi. “Bu genç ressamla tanışmayı çok isterdik. Kendisi az önce mi geldi?” diye sordu.

“Evet evet,” diye yanıtladı adam. “Bu kez çok acelesi vardı kızcağızın. Babası iyice ağırlaşmış. İlaç alacaktı, biraz avans verdim, hemen eczaneye koştu.”

Elif, “Yakınlarda oturuyor, değil mi?” dedi. Sözleri aslında soru değil, yalnızca aklındaki ismi onaylatmak içindi.

“Evet evet, birkaç sokak ötede sanırım.”

Yener, nasıl tahmin ettin, der gibi şaşkınlıkla baktı Elif’e.

Teşekkür edip çıkıyorlardı ki atölye sahibi, “Ah, asıl ben teşekkür etmeliyim size,” diye seslendi arkalarından. “Arkadaşınız Desen aradı beni. Adımı vermişsiniz ona. Kendisine resim dersi vereceğim. Öğretmenlik günlerime dönmek kendimi iyi hissettirecek.”

Yener dışarı çıkar çıkmaz heyecanla Elif’e döndü, “Sen anladın galiba kim olduğunu,” dedi.

“Evet,” dedi Elif, hınzır bir ifadeyle.

“Söylemeyecek misin?”

“I-ıh...”

Yener, Elif’i razı etmeye çalıştı. “Nolur söyle yaaa, çok kötüsün.”

“Bir şartla söylerim.”

“Neymiş o?”

“Yön bulmada kötü olduğunu itiraf edeceksin,” dedi Elif gülerek.

Yener de gülmeye başladı. “Tamam yaaa, haklısın.”

“Duyamadım, kim haklı?”

“Sen haklıydııın!”

Belediyede Görüşme

Selin’le Evren, bu kez kapıdan geçmekte hiç zorlanmadılar. Güvenlikçi onları görür görmez tanımıştı. Hakkı Güven kapıya haber vermemiş olsaydı bile onları hemen içeriye alacaktı. Bu kez abartılı bir tavırla eğilip, şapkasını elinde sallayarak selam verdi.

“Buyursunlar efendim, Belediye Başkanımız Sayın Hakkı Güven Bey sizi bekliyor.”

“Arkadaşın selamı var,” dedi Evren, Yener’in sözlerini hatırlayarak.

“O komik çocuğun mu?” dedi güvenlikçi. “Benden de ona sevgiler.”

Başkan’ın odasına girdiklerinde Hakkı Güven yerinden kalkıp onları buyur etti.

“Oturun gençler.”

Koltuklara gömülüp Hakkı Bey’in vereceği haberleri merakla beklediler.

“İki gün önce bu odada yapılan konuşmaları iyi biliyorsunuz,” diye söze başladı Hakkı Bey. “Elif’le ilgili meseleyi ele almadan önce halasının köydeki durumunu inceletmeye karar verdim. O yörenin kaymakamını tanırım, onu arayıp konuyu eni konu araştırmasını söyledim. Öncelikle ne tür bir salgınla karşı karşıya olunduğunun anlaşılması için yöreye veteriner gönderildi, hayvanların birkaçı gömüldükleri yerden çıkarılıp incelendi.”

Hakkı Güven, Evren’e dönerek, “Babanın doktor olması nedeniyle salgın hastalıkların ne kadar tehlikeli olduğunu sen çok iyi biliyorsun, o gün de söylemiştin. Ama beni kuşkulandıran, hastalığın yalnızca Elif’in halasının hayvanlarında görülmesi, köyün diğer hayvanlarına bulaşmamış olmasıydı. Nitekim, şüphelerimde haklı çıktım.”

Selin, Hakkı Bey’in sözlerine devam etmesini merakla bekliyordu ama Evren sabredemeyip, “Neymiş nedeni?” diye araya girdi.

“Fare zehiri!”

Evren de Selin de aynı anda, “Aaa!” diye şaşkınlıkla karşıladılar bu haberi.

Evren devam etti ve “Yani insan eliyle zehirlenmişler diyorsunuz, öyle mi?” diye atıldı.

“Konunun araştırıldığının fark edilip de kanıtların yok edilmesi ihtimaline karşın soruşturma gizli yürütülüyor. Merakta olduğunuzu tahmin ediyorum, sizi o yüzden buraya çağırıp bu bilgiyi vermek istedim, ama ağzınızı sıkı tutmanız gerekiyor gençler. Size güvenebilirim, değil mi?”

“Elbette,” dedi Selin. “Ama bizim Süper Gazeteciler takımı dört kişi, biliyorsunuz...” diye söze başlamıştı ki Hakkı Güven anlayışlı bir tavırla başını salladı. “Tamam tamam, elbette grubun diğer üyelerine bilgi verebilirsiniz ama onları da uyarın, bu bilgiler şimdilik aramızda kalmalı.”

Evren, “Sultan Hala’nın hayvanlarını kim telef etmek ister ki?” diye mırıldandı. “Hayvanlara hiç acımamış mı?”

“Evet işte, biz de bunu bulacağız,” dedi Hakkı Bey gülümseyerek. “Olayın insan eliyle gerçekleştiği anlaşılınca sera yangını da kuşkulu görünüyor, öyle değil mi?”

“Haklısınız,” dedi Evren. “Bunca kötü olayın arka arkaya gelmesi olağan değil.”

Selin dayanamayıp, “Sultan Hala’yı nasıl razı ettiniz Elif’i okula göndermeye?” diye sordu merakla.

Hakkı Bey gülümsedi. “O da benim sırrım olsun.”

İmza Kimin?

“Aslında yanıt gözümüzün önündeymiş,” dedi Yener. “Bakmayı, görmeyi bilemedik desene.”

“Selin’in atölyeden satın aldığı resim Zerrin’in elindeydi ama biz sınıfa girdiğimizde havaya kaldırmış, onu sallayıp duruyordu,” dedi Elif. “O karmaşada imza falan görmedim tabii.”

Selin’in imzasının üzerine gelişi güzel atılmış gibi görünen fırça darbelerinin aslında M harfi olduğunu hemen fark etmişti Elif. Bazı günler okul yolunda karşılaşıp birlikte yürüyorlardı. Bir ara babasının hasta olduğunu anlatmıştı. Ama Elif şimdiye değin iyileşmiş olacağını düşünüp üzerinde durmamıştı. ‘Oysa ne zor durumdaymış meğer Merve,’ diye geçirdi içinden. ‘Keşke sadece yol sohbetleriyle kalmayıp okulda da sürdürseydik arkadaşlığımızı.’

Merve’nin durumunu, babasının hastalığını konuşa konuşa yürüdüler. Yener, eve nasıl döneceğini o âna kadar aklının ucuna bile getirmediğini Elif’in kapısının önüne gelince fark etti. Normalde eve servisle döndüğü için okula giderken yanına para almaya gerek duymazdı.

Elif, “Sen burada bekle, ben Selin’i arayayım. Belediyeden dönüşte uğrayıp seni alsınlar,” dedi.

Yener az ilerideki duvar dibine oturdu, beklemeye başladı.

***

Selin’le Evren belediyeden çıkarken güvenlik görevlisi yine yerlere kadar eğilip arkalarından, “Yine bekleriiiz,” diye seslendi.

“Ne tuhaf adam,” dedi Evren.

Selin, adama acımıştı. “Ne yapsın, bütün gün hiçbir şey yapmadan daracık bir kulübede otur otur, sıkılıyordur. Kendine eğlenecek bir şeyler arıyor işte.”

“Bula bula bizi mi buldu eğlenmek için?”

“Evet işte, biz çocuğuz ya. Ciddiye almıyorlar...”

“Belediyedeki müdürlere falan yapsa, çiğ çiğ yerler adamı.”

“Aslında o kadar zamanı var, eline bir kitap alıp okusa, bir şeyler öğrense, kendini geliştirse...”

“Ohooo, uçtun sen yine Selin...”

Sırtındaki titreşimi fark edince telaş içinde çantasını omuzundan indirip cep telefonunu eline aldı.

“Aaa, Elif arıyor!”

“My aunt is here. Yener is outside waiting. Come and pick him up. He has no money.”

Telefonu kapayınca, “Halası yanındaydı, anlamasın diye İngilizce konuştu,” dedi Selin. “Yener sokakta bizi bekliyormuş. Yanında dönüş için para yokmuş.”

***

Şoföre yolu tarif ettiler. Yener’i, Elif’in evinin az ilerisindeki duvara ilişmiş, sıkıntı içinde beklerken buldular. Yener arabayı görünce sevinçle yerinden fırladı.

“Nerde kaldınız yahu? Size bomba gibi haberlerim var. Ama önce siz... Anlatın bakalım, neler konuştunuz Hakkı Bey’le?”

Selin’le Evren anlamlı anlamlı bakışıp, “Sonra anlatırız,” dediler. Hakkı Bey ağızlarını sıkı tutmalarını tembihlemişti, boşboğaz şoförün yanında konuşmaları doğru olmazdı.

Yener, “Siz söylemezseniz ben de söylemem ama,” diye onları şakacıktan tehdit etti. Diğerleri kaş göz oynatarak arabada şoför olduğunu, bu yüzden konuşamadıklarını anlatmaya çalıştılar.

“Sen anlat işte, biz sonra anlatırız,” deseler de Yener’in inadı tutmuştu bir kez. Onları meraklandırmak için biraz ipucu vermeyi denedi. “Atölyeye gecikmiştik aslında ama Elif yine de resimleri kimin aldığını şıp diye anladı. Bilin bakalım kimmiş...”

Evren eliyle yine şoförü gösterdi ama Yener o kadar heyecanlıydı ki, el kol işaretlerinden anlam çıkaracak gibi değildi.

Bu kez Selin denedi şansını, “Biz bilemedik işte kim diye... Sen nazlanma da anlat işte yaaa,” dedi. Bir yandan gözlerini şoförden yana devirerek ne demek istediğini Yener’in bu kez anlayacağını umdu.

“Ne meraksız şeylersiniz,” dedi Yener. Az önceki heyecanı sönmüştü. Somurtarak, “Tamam iyi, ben de söylemiyorum o zaman,” dedi.

Üçü de, babasının o hafta sonu için Yener’i alacağını unutmuş gibiydi. Elif de halasının yanında telefon görüşmesi yapamayacağına göre Evren’le Selin resimleri alanın kim olduğunu öğrenmek için pazartesi gününü beklemek zorunda kalacaklardı.

Telefon Trafiği

Elif eve girdiğinde, halasının eliyle saati işaret ederek geç kaldığını ima etmesine aldırmadı, Selin’e telefon edip Yener’in sokakta onları beklediğini haber verdi. Halası anlamasın diye durumu İngilizceyle, olabilecek en kısa sözcüklerle iletmişti. Sultan Hala konuşmalardan bir anlam çıkaramasa da söylenmeden edemedi. “Aileden izin almadan telefonla mı konuşulurmuş? Ana babanız sizi fazla boş bırakmışlar...”

Arif, halasına yaranmak için hemen atıldı. “Ben izin almadan kullanmam telefonu, hep sorarım.”

“Sen sus bakayım,” dedi Sultan Hala. Sümbül Hanım servisten dönmese daha uzun süre ikisine birden söylenmeyi sürdürecekti, ama gelininin geldiğini görünce, yüzünü asıp televizyonu açtı, karşısına oturdu.

Elif, annesine, “Bizim sınıftaki Merve’nin annesini tanıyor musun?” diye sordu.

“Hangi Merve bu?”

“Aman anneee, sanki bildiğimiz başka Merveler varmış gibi... Birkaç sokak ötemizde oturuyorlar. Bazen yolda karşılaşıp birlikte yürüyoruz, görmüşsündür.”

“Nihal Hanım’a temizliğe gelen yeni biri var, kızı sizin okuldaymış. O olabilir mi? Adı neydi?”

“Merve dedim ya.”

“Annesinin adını soruyorum.”

“Onu bilmiyorum. Babası hastaymış dediler de merak ettim.”

“Evet evet, Zeynep Hanım’dır o zaman. Geçen gün Nihal Hanım’dan çıkmıştı, kapıda karşılaştık. Çok üzgündü. Hatırını soracak oldum, başladı ağlamaya. Kocası kaza geçirmiş, çalışamıyormuş. Kendisi ev temizliğine başlamış ama hastayı yalnız bırakamadığı için köyden eşinin kız kardeşini çağırmış yardıma. Çok üzüldüm, içim acıdı, teselli için elimden bir şey de gelmedi.”

Sultan Hala dayanamayıp söze karıştı. “Sen önce kendi ailenin hâline acı. Kız kendi başına, ya sokaklarda ya telefonda, oğlan desen top peşinde...”

Sümbül Hanım yanıt vermedi. Elif de eline kitabını alıp okur gibi yaptı ama aslında düşüncelere dalmıştı. ‘Babasının kız kardeşi... hala oluyordu, değil mi?’ diye geçirdi içinden. ‘Merve’nin halası...’

***

Yener evin kapısında belediye aracından indiğinde, babasını yolun karşısına park ettiği arabasında oturmuş, onu beklerken buldu.

“Nerde kaldın Yener? Annen bu saate kadar eve çoktan gelmiş olacağını söylemişti.”

Hafta sonunda babasına gideceği Yener’in tamamen aklından çıkmıştı. Sabah annesine valiz hazırlamak için işten erken çıkıp gelmesine gerek olmadığını, okul dönüşü kendisinin hazırlayabileceğini söylemişti. Annesine kalsa, yedeğin de yedeği olarak bir sürü şey verirdi yanına.

“Hemen gelirim,” deyip eve koştu. Sırt çantasını boşalttı, aklına gelen birkaç eşyayı içine tıkıştırdı. En üste de test kitabını koydu. Muhtemelen bütün hafta sonu sıkıntıdan patlayacaktı. Bari test çözerek zamanını değerlendirirdi. Babasını daha fazla bekletmemek için çarçabuk kapıdan fırladı.

***

Selin eve ulaşır ulaşmaz çantasını bir köşeye fırlatıp hemen Yener’i aradı. Merak içindeydi. Yener arabada inat etmiş, hırsızın kim olduğunu bir türlü söylememişti ama Selin telefonda ne yapıp edecek ismi ağzından alacaktı.

Telefonu çaldırdı çaldırdı... “Tuhaf şey. Az önce kapısında bıraktık onu, evde olmalı.” Tekrar aradı, yine açılmadı.

Evren’in numarasını tuşladı. “Atölyede neler olduğunu merak ediyordum ama şimdi Yener’i daha çok merak etmeye başladım. Nerede olabilir bu çocuk?”

Evren, “Ben şimdi gidip bakarım,” dedi. “Tuvalete elinde kitapla girdiyse zamanı unutmuştur.”

Evden çıkıp karşıya geçti, Yenerlerin kapı zilini uzun uzun çaldı. Evde kimse yoktu.

Baba Evi

Yener daha önce babasının evine hiç gitmemişti, o güne kadar nerede oturduğunu bile bilmiyordu. İşi nedeniyle uzun süre farklı şehirlerde yaşamış, Bahar’la tanışınca işinden ayrılıp yerleşik bir hayata geçmişti.

Araba iki katlı bir evin önünde durdu.

“İşte burası. Bahar içeridedir. Seni heyecanla bekliyor.”

Yener, babasının sözlerinin doğru olmadığını düşündü; Bahar’ın hiç de çocuk severmiş gibi bir havası yoktu.

Kapıyı yabancı biri açtı. Onu, “Ayşe Hanım, ev işlerine bakan yardımcımız,” diye tanıttı Erkan Bey. “Eşi Soner de bahçe ve havuzla ilgilenir.”

Yener şaşırmıştı. ‘Daha küçük bir evde otursalar, ev işlerini de kendileri halletseler krediye ihtiyaçları olmazdı,’ diye düşündü.

Bahar onu abartılı bir coşkuyla karşılayıp hemen üst kattaki odasına çıkardı. “Burası artık senin odan,” dedi. “Geleceksin diye baştan aşağı senin için yeniledik.”

Halısından duvarlarına kadar her şey mavi tondaydı. Çizgi roman karakterleriyle bezeli yatak örtüsü, araba desenli duvar kâğıtları, dinozorlu perdeler... Kitap raflarında dizili pelüş ayılar, tavşanlar; kurmalı robotlar, arabalar... Genç odasından çok, bebek odasını andırıyordu.

“Boşuna masraf etmişsiniz,” diye mırıldandı. “Burada uzun zaman kalmayacağım.”

“Ben de öyle umuyorum,” dedi Bahar. “Yakında işlerim yoğunlaşacak, çoluk çocuğa ayıracak zamanım olmayacak. O zaman annenle kalman senin için daha iyi olur tabii. Ama her şey annene bağlı...”

Yener çenesini tutamayıp, “Kredi konusunda o kadar umutlu olmayın,” diye yumurtladı. “Annem çıkmaz diyor.”

Bahar, Yener’e kızgınlıkla baktı. Hiçbir şey söylemeden, sinirle kapıyı çarparak odadan çıktı. Merdivenlerden inerken eşiyle bağıra çağıra konuşmaları, kapısı kapalı olmasına rağmen Yener’in kulağına kadar geliyordu.

“Hani konuşup halledecektin. Ne inatçı kadınmış bu. Alt tarafı bir kredi. Bu kadar nazlanılır mı canım! Ama dedim sana, oğlu da o da cingöz. Beni üzmek için bilhassa yapıyorlar.”

“Sakin ol canım,” diye onu yatıştırmaya çalıştı Erkan Bey. “Elbet halledeceğiz, yeter ki sen üzülme.”

Erkan Bey, eşini sakinleştirince oğluyla konuşmak için yukarıya çıktı.

Yener yatağına oturmuş, tüm hafta sonunu orada nasıl geçireceğini kara kara düşünüyordu.

“Yenerciğim, bana yardımcı ol lütfen. Bahar’ı görüyorsun, çok üzülüyor. Annene söylesen de bu konuda bize daha fazla zorluk çıkarmaktan vazgeçse. Artık başka bir ailem var, beni geri kazanacağını düşünerek Bahar’ın başarısını engellemesin.”

Yener babasına hayretle baktı. Annesi, yıllardır onu arayıp sormayan, oğlunun yetişmesinde sorumluluk almamış olan bir adamı niye geri istesindi ki? Bunu babasının yüzüne vurmak istemedi, onun yerine laf olsun diye, “Bu kredi niye bu kadar önemli ki?” diye sordu.

“İspanya satışının durdurulması büyük düş kırıklığı oldu Bahar için. İç piyasada da kitaplarının satışı düşünce bunalıma girdi. Psikoloğu yeni bir işle oyalanmasını salık verdi. O da alacağı parayla yeni bir iş kuracak.”

Yener’in umurunda değildi ama babası memnun olsun diye ilgileniyormuş gibi, “Ne işi bu?” diye sordu.

“Atölye açacak.”

“Nasıl yani, marangoz atölyesi, oto tamir atölyesi falan gibi mi?”

“Çok komik çocuksun Yener. Hiç olur mu öyle şey? Atölye işte... Mezun olanlara diploma falan veriliyor.”

“Yani ne yapılacak bu atölyede? Takı, resim, seramik, yemek...”

“Yaratıcı yazarlık atölyesi açacak tabii ki. Bugüne kadar bu konuda edindiği deneyimleri heveslilere aktararak onlara yol gösterecek. Hatta ileride yayınevi kurup atölyeye katılanların kitaplarını basmayı bile düşünüyoruz. O zaman gör bak, nasıl dolup taşar Bahar’ın atölyeleri.”

“İlginç,” dedi Yener. “Yazmak zaten yaratıcılık ister diye düşünürdüm. Demek yaratıcılık parayla da öğrenilebiliyor, iyi işmiş.”

“Evet, hesapladık, çok iyi iş. Her gün 15 kişiye 4 oturum yapsa, her ders için adam başı... hmmm...”

Erkan Bey tatlı hayallere dalmıştı ki Yener, “Peki ama, bu iş için kredi çekmeye gerek yok ki,” dedi.

“Olur mu canım, sürü sepet benzer atölyeler, kurslar var. Öğrencileri kendi atölyesine çekmek için diğerlerinden daha cazip şeyler sunmak zorunda. Manzarası güzel bir daire bulduk. Pencereden bak bak roman yaz, öyle ilham verici. Kapora verdik, ödemeyi tamamlamak için de kredinin onaylanmasını bekliyoruz. Orası dayanıp döşenecek, yeni kıyafetler, takılar, ayakkabılar alınacak... Her gün işe gidip gelmeye başlayınca Bahar’a ayrı bir araba da gerekecek. Sen arkadaşlarınla gez eğlen, senin için hayat güzel tabii. Her şey ne kadar pahalı haberin yok.”

Yener, “Baba,” dedi. “Bahar bu işi çevrimiçi yapamaz mı? O zaman bu masrafların hiçbirine gerek kalmaz.”

Babası hayretle baktı Yener’e. “Nasıl yani? Ne demek o?”

“Yani çeşitli programlar var. İnternet üzerinden yapıyorsun dersleri. Kimse evinden çıkmadığı için giyinip süslenmesi gerekmiyor. Atölyeleri çevrimiçi yaparsa, ne iş yerine, ne arabaya, ne mobilyaya ihtiyaç olur. Üstelik yol masrafı da yok, trafikte zaman kaybetmek de.”

Erkan Bey’in yüzü aydınlandı, “Hay aklınla bin yaşa,” dedi. “Ama bunu Bahar’a kabul ettirmek gerek.” Çenesini kaşıdı, bir süre düşündü. “Bu işlerden anlayan bir uzman da bulmak gerekecek.”

“Ben yaparım baba. Programları indiririm. Afişleri, tanıtımları hazırlarım. Sonra iş, sosyal medyanın her kanalından duyuru yapmaya kalır.”

Erkan Bey hayretle oğluna baktı. “Kim? Sen mi yapacaksın?”

Yener, “Baba sen gençleri tanımıyorsun. İstesek neler başarabileceğimizi bir bilsen... Biz hepimiz zaten bilgisayar sihirbazıyız,” dedi gururla.

Yapılacak masraflar için borca girmekten kurtulma fikri Erkan Bey’i çok keyiflendirmişti. “O zaman sihirbazlığını önce Bahar’da kullanıp onu bu işe razı etsen iyi olur,” dedi.

“Bence o işi sen daha iyi başarırsın baba.”

“Tamam, o zaman Bahar bende, bilgisayar işleri sende.”

***

Selin, Yener’in ev telefonunu defalarca aradı. Merak içindeydi. Ne olmuştu bu çocuğa? Kalkıp gitse miydi? Ev kapı duvarsa, gitmesi ne işe yarayacaktı ki?

Sonunda telefon geç saatte açıldı. “Yener mi? O, babasında bu hafta sonu,” yanıtını aldı. “Ben de işten az önce geldim, şimdi kapıda Evren’le konuşuyordum,” dedi Seher Hanım. “O da merak etmiş, evde ışık görünce koşup gelmiş sağ olsun.”

Selin, Seher Hanım’dan Erkan Bey’in telefon numarasını aldı, telefonuna kaydedip hemen aradı. Yener iyi bir sitemi hak etmişti. Hem arabada inatçılık edip resimlerini kimin çaldığını söylemediği için hem de babasına gideceğini onlara hatırlatmayıp Selin’i ölesiye meraklandırdığı için.

Telefonu Bahar Hanım açtı.

“Kim dedin? Pelin mi?”

“Selin.”

“Helincim, Yener’in şimdi işi var, telefona gelemez.”

“Helin değil, Selin.”

“Selim mi, pardon? Sesin kız sesine çok benziyordu, kusura bakma delikanlı.”

“Selim demedim! Erkek değilim ben, Selin diyorum, Selin!”

“Tamam yaa, ne bağırıyorsun, ayıp değil mi? Karşında kim var biliyor musun sen?”

“Tahmin etmek zor değil,” dedi Selin sinirle.

“Bu gençlerin hepsi zıvanadan çıkmış,” diye söylenerek telefonu sertçe kapattı Bahar Hanım.

Selin, sinirden saçını başını yolmamak için kendini zor tutmuştu. ‘Bu aralar telefondan yana hiç şansım yok,’ diye düşündü. ‘Arif yüzüme kapar, Sultan Hala yüzüme kapar, Bahar Hanım yüzüme kapar...’

Hafta Sonu

Yener birkaç farklı taslak hazırlamıştı. Ancak Bahar Hanım zor beğenen biriydi. Önce portre fotoğrafı yok diye itiraz etti, Yener hemen birkaç görsel ekledi. Derken, atölyenin adını çok sıradan buldu, “Benimki herkesten farklı olmalı, dikkat çekmeli,” diye tutturdu.

Yener, Bahar Hanım’ın istediği bütün değişiklikleri sabırla uyguladı. Sonuçta zaten yapacak bir işi yoktu, hiç olmazsa zamanını bilgisayarda geçiriyordu. Üstelik böylelikle kredi krizi de önlenebilirdi belki.

Yener, annesinin bu çözüme çok sevineceğini düşündü. Bahar’ın sağı solu belli olmadığı için henüz annesini aramamıştı; vazgeçer de eski planına geri dönerse diye korkuyordu. Bu yüzden hiç itiraz etmeden Bahar ne isterse sabırla yapıyor, ekliyor, çıkarıyor, renklendiriyor, büyütüp küçültüyordu.

BAHARELLA EN YARATICI YAZARLIK ATÖLYESİ

* Katıl, sen de yazar ol!

* Uluslararası sertifikalı atölye

* Yaratıcı yazarlık koçluğu

* Hipnotik yazım antrenörlüğü

* Yazarlık eğitmeni eğitimi

* Ne yazarsan yaz, yayımlanması garanti.

* Atölye çok, ünlü yazar Bahar’ınki gibisi yok.

Bahar Hanım’ın dilediğini seçip kullanması için birbirinden farklı afişler hazırladı. Beğendikleriyle ilk denemeyi yapıp farklı sosyal mecralarda yayımladılar, bazı afişler için reklam da verdiler. Daha birkaç saat geçmemişti ki, üç talep birden geldi. Atölyeye katılmak için parayı nereye ödeyeceklerini soruyorlardı. “Afişlere banka hesap numarası da eklemeliyiz,” dedi Yener.

Bahar sevinçle, “Bu iş olacak şekerim,” dedi kocasına. “Baksana, daha şimdiden öğrenci yağmaya başladı.”

Yener, Bahar’dan daha sevinçliydi. Artık krediyi de kendisini de istemeyeceklerini umuyordu. ‘İstenmemenin bu kadar özenilir bir şey olacağı hiç aklımdan geçmezdi,’ diye düşünüp gülümsedi.

***

Apartman servisini tamamladıktan sonra Elif’le annesi hazırlanıp çıktılar. Sultan Hala onlarla gitmek istemedi. “Ne işim var benim hasta ziyaretinde,” diye söylendi. “Zaten köyde hayatım hasta anama bakmakla geçiyor, biz Arif’le evde kalırız.” Sonra Sümbül Hanım’ın kulağına eğildi, “Bak, bu kızına dikkat et, fazla dolaşmasın etrafta. Adı falan çıkar sonra, hesap veremeyiz,” dedi.

Arif somurttu. Halasının da onlarla gideceğini ummuştu. Böylece rahat rahat arkadaşlarıyla sokakta top oynayabilecekti.

Annesiyle yürürlerken, “Elimizde bir şey götürmeli miydik?” diye sordu Elif.

“Neyimiz var ki götüreceğiz?” dedi Sümbül Hanım hüzünlü bir sesle.

Elif kendine boncuklardan yaptığı bileziği almıştı yanına; onu Merve’ye armağan edecekti.

***

Evren sabırsızlık içindeydi. “Bir gün daha beklersem patlayacağım!” diye söylendi.

Önceki gün okulda Yener, Gökhan’a arkadaşlık, paylaşım gibi sözcüklerle yanıt verince Evren kendi düşüncelerinden utanmıştı. Arkadaşlarının, annesini ihbar edip güç duruma düşürmeyeceklerinden emindi. Aralarında konuşur, sınav sorularıyla ne yapacaklarına karar verirlerdi. Hem eğer istiyorlarsa neden onlar da yararlanmasınlardı ki, arkadaş değiller miydi?

Evren bu büyük sırrı içinde saklamaktan yorulmuştu, bir an önce arkadaşlarıyla konuşup paylaşmak ve rahatlamak istiyordu, ama dördü bir türlü bir araya gelememişlerdi. Cuma akşamı okul çıkışında buluşabileceklerini düşünmüştü, oysa işler umduğu gibi gitmemiş, hem belediyeye hem atölyeye gidebilmek için iki gruba ayrılmışlardı.

Yener evde yoktu. Sultan Hala yanındayken Elif’e telefonla bile ulaşmak zordu. Geriye bir tek Selin kalıyordu. Onunla birlikte belediyeye gitmişlerdi, ama arabada şoför varken zaten böyle bir konuyu asla açamazdı. Hatta dönüşte şoför yüzünden Hakkı Bey’in anlattıklarını da Yener’le paylaşamamışlar, yol boyunca arabada öylece somurtup oturmuşlardı. Şimdi konuşabilmek için pazartesi gününü mü beklemek zorundaydı? Hafta sonu geçmek bilmezdi o zaman...

Selin’i aradı.

“Hayırdır Evren? Bir haber mi var?”

“Ne haberi?”

“Ne bileyim, Elif ya da Yener aramıştır belki, beni de o yüzden arıyorsun diye düşündüm.”

“Yok, kimseyle görüşmedim ama biriyle konuşmazsam patlayacağım!”

“Tamam tamam patlama, anlat, ben dinliyorum,” dedi Selin gülerek. Bir süre sessizlik oldu. “E anlat dedim ya...” diye yineledi Selin.

Evren, “Telefonda anlatamam,” dedi sesini iyice alçaltarak.

Selin onu duyamadı. “Alooo... Evren... Alooo? Orada mısın?”

“Bir dakika sabret yaaa,” dedi Evren fısıldayarak. “Annem içeride. Bahçeye çıkıyorum, orada daha rahat konuşuruz.”

Evren bahçede de rahat edemedi. Annesi her an pencereden onu görecek, sır olarak kalması gereken şeyleri arkadaşına anlattığını duyacak gibi geldi. “Bak ne diyeceğim, dışarıda bir yerde buluşalım. Söyleyeceklerim gerçekten çok gizli.”

“Bak şimdi meraklandırdın beni,” dedi Selin. “Okulun oradaki kafeye mi gitsek? Her zaman gittiğimiz yer...”

“Yok yok, hafta sonu orası kalabalık olabilir.”

“Bize gel o zaman?”

“Olmaz, annen evdedir, kardeşin de.”

“Haydaaa, o olmaz, bu olmaz,” dedi Selin alayla. “İstersen Paris’e uçalım, orada bir bulvar kahvesinde oturur konuşuruz.”

“Dalga geçiyorsun ama anlattıklarımı duyunca dudağın uçuklayacak, haberin olsun.”

Selin artık gerçekten çok meraklanmıştı.

***

Elif, annesiyle eve dönerken çok sessizdi. Sümbül Hanım da aynı duygular içinde olduğundan kızının sessizliğinin nedenini anlıyordu. Üzgündü, zor durumda olan bir aileye yardım edememek kahrediyordu onu. Biraz imkânı olsaydı...

“Sen Vedat Amca’yı nereden tanıyordun anne?”

“Parkın hemen karşı sırasında büyük bir züccaciye mağazası vardı ya, Vedat Bey sahibiydi. Geçen gün uygun fiyata cezve bulur muyum diye oraya kadar yürüdüm, bir de baktım, yerine market açılmış, çok şaşırdım.”

“Kitapçının yanındaki mağazaydı, değil mi?”

“Evet canım, orası. Ne iyi bir adamdı. Vitrinde rengi solmuş, kenarı çizilmiş, takımının bir parçası kırılmış ne varsa, bizim gibi dar gelirliler için bir köşeye ayırırdı. Evde kullandığımız tencereleri oradan almıştım. Birinin kenarında çizik var diye takımı olduğu gibi defolu bölüme koymuş. O mallara öyle ucuz etiket koyuyordu ki ben bile ihtiyaçlarımızı alabiliyordum oradan. Bu zamanda onun gibi tokgözlü esnaf bulunmaz.”

“Siz Zeynep Teyze’yle konuşurken kulak misafiri oldum ama bir yandan üzülmesin diye Merve’yi oyalamaya çalıştığımdan tam duyamadım. Nasıl olmuş kaza?”

“Ah sorma Elifciğim,” dedi Sümbül Hanım üzüntüyle. “İnsanın başına beklenmedik şeyler gelebiliyor hayatta. Allah hayırlı şeyler çıkarsın karşımıza, benim bütün dileğim bu.” Derin bir nefes alıp, “Kaza işte,” dedi. “Yolda arabasının frenleri boşalmış, başkalarına zarar vermemek için o hızla bariyerlere çarpmış.”

“Çok yazık,” dedi Elif. “Bir bacağını kaybetse de... yine işine dönebilirdi ama, değil mi?”

“Elifciğim, işin daha da üzücü yanı bu ya. İnsan zor zamanlarında çevresindeki insanlardan anlayış bekler, değil mi? Eşi hastanedeyken Zeynep Hanım uzun süre mağazaya uğrayamamış, gittiğinde bir de bakmış, mağaza bomboş.”

“Nasıl yani?”

“Mağazayı boşaltmışlar işte... Ne var ne yok malların hepsini götürmüşler. Kimin yaptığı bilinmiyor. Yıllardır yanında çalıştırdığı elemanlar mı, ortağı mı, yoksa dışarıdan gelen hırsızlar mı...”

“Hırsız girse belli olur anne. İçeriden birileri yapmıştır bence.”

“Zeynep Hanım en çok ona üzülüyor ya. ‘Dost sandığımız kişilerin ihanetine uğradık. Bu, Vedat’a çok ağır geldi,’ diyor.”

“Anlayamıyorum, koca mağazayı nasıl boşaltmışlar, nereye götürmüşler? Kameralar yok muymuş?”

“Benim de aklıma geldi, sordum. Onları da söküp götürmüşler. Geride hiç iz bırakmamışlar.”

“Mağaza Mervelerin değil miydi?”

“Kira imiş canım. Aylarca ödenmeyince mal sahibi tahliye kararı almış. Anlayacağın, 8-10 ay içinde her şeylerini kaybetmişler.”

“Çok zor bir durum. Merve için üzülüyorum. Bu yıl sınav senesi, bu moralle nasıl geçecek sınavı?”

“Her evde, dışarıdan bakıldığında görülmeyen nice üzüntüler yaşanıyor. İnsanların dertlerini paylaşmaya başlayınca anlıyorsun. İyilikler kadar kötülüklerin olduğu gibi, iyi insan da var, kötü insan da.”

“Evet, biliyorum anne. Ama insanların iyi ya da kötü oldukları da dışarıdan bakınca anlaşılmıyor ki. Nasıl seçeceğiz?”

“Senin o konuda hiç kaygın olmasın Elifciğim. Arkadaş seçme konusunda uzman sayılırsın bence. Şu gazete işinde birlikte çalıştığınız çocuklar... Çok iyi ve ilgili gençler. O arkadaşlarını sakın kaybetme.”

Elif düşüncelere daldı. Liseye gidince ne olacaktı? Süper Gazeteciler ekibi dağılacak, herkes farklı bir liseye savrulacaktı.

Ayrı da düşseler arkadaşlıklarını sürdürebilirler miydi?

Hafta Sonu Buluşmaları

Evren telefondaki gizemli konuşmalarıyla Selin’i o kadar meraklandırmıştı ki, Selin o cumartesi için yapmayı planladığı ne varsa her şeyi bir kenara itti, “Anne, benim Evren’le görüşmem gerekiyor. Bir iki saate kadar dönerim,” dedi.

Murat hevesle, “Ben de seninle geleceğim,” diye atılınca Mercan Hanım, “Ah ne iyi olur Selinciğim, kardeşini de yanına alsan, benim çevrimiçi derslerim var, ayağımın altında dolaşmasın,” dedi. “Geçen hafta beni rezil etti öğrencilere.”

“Ben bir şey yapmadım,” diye itiraz etti Murat, masum bir yüz ifadesiyle.

“Elinde pantolonun, üstünde iç çamaşırıyla yanıma gelip, ‘Bu artık bana küçük geliyor,’ demedin mi?” dedi Mercan Hanım, kaşlarını çatarak.

“E ama hani ekranda sadece üst kısım görünüyordu, ben ne bileyim...”

Selin, “Boşuna tartışıyorsunuz, yanıma kimseyi alacak değilim,” diye kesip attı. “Gazete için araştırma yapıyoruz, çocuklara göre bir konu değil.”

Ablasının arkasından dil çıkarıp, “Peh, sanki sen kendin de çocuk değilsin,” dedi Murat.

***

Elif, Sultan Hala’nın çenesini açmasına fırsat vermemek için annesinden izin aldı, Evren’i cep numarasından aradı. Ulaşılamıyor uyarısı üzerine ev numarasını çevirdi. Nermin Hanım’dan, “Selin’le buluşacaktı. Gazete için bir haber peşinde miymişler neymiş,” yanıtını aldı.

Elif’in yüreği burkuldu. Annesinin az önce yolda yürürken söyledikleri geldi aklına. İyi arkadaşlar edindiğinden söz edip onları kaybetmemesini önermişti. “Oysa onlar arkamdan iş çevirip gazeteyi bensiz hazırlıyorlar...”

Sonra annesinin sözlerini tekrar geçirdi aklından. Durumu iki türlü de anlayabilirdi. Eğer hafta sonu buluşuyorlarsa mutlaka bir nedeni olmalıydı. Zamanı gelince elbette Elif’e de açıklayacaklardı.

Elif ikinci nedeni yeğlediğinde, yüreğindeki ağırlık kısmen kalktı. Kalan üzüntü, Merve içindi.

***

Evren’le Selin parkta buluştular.

“Para dolu çantayı hangi çöp kutusuna bırakıyoruz?”

Evren kendi düşünceleriyle dolu olduğundan Selin’in esprisini anlayamadı. “Ne diyorsun sen? Para çantası mı?”

“Ya işte polisiye filmlerde hep parkta teslim ederler ya paraları. Bu gizlilik bana bir aksiyon filminin kahramanlarıymışız gibi hissettirdi.”

Evren gergin bir gülümsemeyle, “Ehhh, çok da haksız sayılmazsın,” dedi. “Şu banka oturalım.”

Vazgeçmekten korktuğu için eveleyip gevelemeden pat diye bir anda söyledi. “Annem sınav sorularını satın almış.”

“Neee?”

“Biraz daha bağır da parktaki herkes duysun!” dedi Evren, sinirli bir ses tonuyla.

“Şaka ediyorsun! Şaka... değil mi? Bana bak, az önce yaptığım espriye karşılık mı bu?”

Evren sırt çantasını kucağına aldı. Kasadan aldığı günden beri geri koyacak fırsatı bulamadığı için çantasında taşıdığı soru kitapçığının sayfalarını çıkardı.

“İşte, bak!” dedi. “Annem, adamların ona eksik sayfa verdiğini sanıp kıyameti kopardı. Oysa yanlışlıkla ben almıştım kasadan, anlatmıştım ya. Ne bileyim, annem çözdüğüm testlerden birkaçını saklıyor sanmıştım. Anı diye o kadar saçma sapan şeyleri saklar ki, bu da onlardan biridir diye hiç kuşkulanmadım.”

“Yok, bunlar sınav soruları olamaz,” dedi Selin. “Onlar kitapçık hâlinde oluyor.”

“Güvenlik açısından böyle yapmışlar. Soru kitapçığı olduğu anlaşılmasın diye sayfalara ayırmışlar. Ben de o yüzden anlamadım ya, test yaprakları sandım.”

“Bu... ama bu, büyük... çok büyük bir haber”

“Haber olmasına haber de, herhâlde gazetede yayın yapacak değiliz, öyle değil mi? Annemin başı derde girer.”

Selin yaprakları eline alıp inceledi. “Vay be,” dedi. “Demek bunlar sorulacak sınavda.” Sonra Evren’e döndü. “Yani bu soruları çalışırsak sınavı geçmeyi bırak, dereceye bile gireriz, öyle değil mi?”

Evren, Selin’in biz diye konuştuğunu fark etmişti. Anlaşılan daha şimdiden birinciliği paylaşacağı bir rakip edinmişti.

“Ah, ama...” dedi Selin. “Eğer bu bilgiyi bizimkilerle paylaşırsak ve hepimizin puanı full olursa...”

Evren bir anda durumun farkına vardı, Selin bir şey demeden hemen onun düşüncesini tamamladı. “Şüphe çekeriz!”

“Evet,” dedi Selin. “Süper Gazeteciler ekibinin tamamının full çıkarması herkesin dikkatini çeker.”

“Araştırabilirler...”

“Her şey ortaya çıkar!”

“Diğerlerine söyleyemeyiz.”

Sessizce parkın çıkışına doğru yürüdüler. İkisi de kendi düşüncelerine dalmıştı.

Zor Kararlar

Selin eve girdiğinde annesi çevrimiçi dersteydi. Ses çıkarmadan hemen odasına çekildi. Evren’in söylediklerini hazmetmek için zamana ihtiyacı vardı. “İnanılır gibi değil,” dedi. “Sınav soruları ha!”

Yatağına uzandı, sınav şampiyonu olsa kimlerin ona ne söyleyeceğini, hakkında neler düşüneceklerini hayal etti. Bazıları onun adına sevinecek, bazıları başarısını kıskanacaktı. Onların ağzından cümleler kurdu, o cümlelere kendi ağzından yanıt verdi. Sonra, en yüksek puanlı birkaç liseyi geçirdi aklından. Böyle bir seçme özgürlüğü olsa hangisine girmek isterdi?

Birden gözü, masasında duran resme kaydı. Evren aramadan önce yapmaya başlamıştı. Önceki resim yine çalındığı için verememişti, ama bu yeni yaptığını Elif’e armağan edip, ondan kuşku duyduğu için özür dilemeyi düşünüyordu. Okumayı, meslek sahibi olmayı, başarmayı hedefleyen Elif... Sınav sorularını bilmeyi herkesten çok hak eden arkadaşı... Evren’le bu fırsatı yalnızca ikisinin kullanması haksızlık olurdu. Elif’le de paylaşmalıydılar. Ya Yener? Onu dışlamak doğru muydu?

Ya ortaya çıkarsa?

Bu kez yakalanma korkusu sardı yüreğini. Ailesine, arkadaşlarına, öğretmenlerine rezil olma korkusu... Böyle bir suçun ağırlığını ömür boyu taşımak zorunda kalacağını da bilmeliydi. Buna hazır mıydı?

Yatağında doğruldu, gazeteci Selin olarak, sınava girecek olan Selin’e aklının bir köşesinde dönüp duran soruyu yöneltti: “Yakalanmayacağını bilsen soruları gerçekten de kullanır mıydın?”

Hayalini kurmak güzeldi. Ama iş ciddiye bindiğinde yapar mıydı? Selin, gazeteci kimliğine dürüstçe yanıt verdi: “Emin değilim. Yapmam gibi geliyor.” Biraz durdu, sonra, “Yok yok yapmam, kesinlikle yapmam,” dedi. “Kimse bilmese de ben bileceğim ya, bunu ömür boyu unutmama imkân yok.”

İçi rahatladı. Evren’e söylemeliydi.

***

Evren, Selin’den ayrılır ayrılmaz, daha parkın kapısından çıkarken suçluluk duygusu altında ezilmeye başlamıştı bile. Eve vardığında, annesiyle göz göze gelmemeye çalışıp odasına çıkmak üzere hemen merdivenlere yöneldi.

“Ne o Evren, selamsız kasabasından mı geliyorsun?” diye seslendi annesi ardından.

“O ne demek bilmiyorum ama daha sabah beraberdik, yoksa unuttun mu anne?” diye laf kalabalığına getirerek kendini hemen odasına attı, kapısını kapattı.

Annesine karşı suçluydu da arkadaşlarına karşı değil miydi? Selin’le konuşurken, Süper Gazeteciler ekibinin diğer ikisine sorularla ilgili bilgi vermemenin daha doğru olacağı sonucuna varmışlardı. Oysa arkadaşlıkları güven ve dürüstlük üzerine kuruluydu. Soruları onlardan gizlemek doğru muydu? Bu yüzden arkadaşlıkları bozulmayacak mıydı?

Resimlerini alan Elif olsaydı Selin onu affederdi, bundan emindi Evren, ama iki konu birbirinden hem çok farklıydı hem de o olayda Elif zaten suçsuzdu. Doğru ya... Elif suçsuzdu... Peki ama, resimleri alan kimdi o zaman? Hınzır Yener arabada bir türlü söylememişti. İnadı da inattı ha... Şimdi hırsızın kim olduğunu öğrenmek için pazartesiye kadar beklemek zorundaydı.

Sekizinci sınıf, arkadaşlıklarının sonu muydu? Liseden sonra üniversite gelecekti... Daha sonra çalışma hayatına atılacak, belki evlenip çocuk sahibi olacaklardı. Bütün o süreçte aralarındaki bağlantıyı koparmazlarsa, ortaokulda edindikleri arkadaşlıklarını ömür boyu sürdürebilmeleri olası mıydı?

‘Bunu bir kenara not etmeli,’ diye düşündü Evren. ‘Bağlantıyı koparmamak konusunda Süper Gazete’de bütün sekizinci sınıflara hatırlatma yapmak çok iyi olur.’

Sınav döneminde herkes kendi telaşında olacağından, arkadaşlar birbirlerinden ayrı düştüklerini neden sonra fark edeceklerdi. Şimdiden bir gün belirleyip buluşma sözü verirlerse dünyanın neresinde olurlarsa olsunlar, ister yüz yüze, ister çevrimiçi olarak arkadaşlıklarını sürdürebilirlerdi.

***

Beklenmedik bir anda çalan telefonun sesi, herkesi yerinden sıçrattı. Elif telefona uzanınca Sultan Hala hemen onun önüne geçti, “Hele dur sen bakalım, gün ortasında böyle arayan kim?” diyerek ahizeye sarıldı. Karşı taraftan, “İyi günler efendim, Elif Hanım orada mı?” diyen sesi duyunca, Elif’e dönüp kaşlarını çattı. “Kim bu böyle seni hanım diye arayan?”

“Ben ne bileyim hala.”

Halası çokbilmiş bir tavırla, “Elif benim, buyurun bakalım ne diyeceksiniz,” dedi. Karşı taraf, “Sizi biraz bekleteceğim,” deyip birkaç tuşlamadan sonra telefonu bağladı. Tok bir erkek sesi, “Elif, sen misin?” deyince Sultan Hala köpürdü. “Kimsin sen bakayım? Elif’i evinden aramaya utanmıyor musun?”

Telefondaki ses her ne dediyse Sultan Hala birden kıpkırmızı oldu, “Şey tamam, tabii tabii,” diyerek ahizeyi Elif’e uzattı, televizyonun karşısına oturup sesini sonuna kadar açtı.

Elif görüşmesini bitirince, “Halacığım, haydi hazırlan, gidiyoruz,” dedi.

Sultan Hala oralı olmadı. Az önce düştüğü durumu unutturmak için her zamanki gibi söylenmeye başladı. “Nereye gidiyormuşuz? Nişan alışverişlerini bitirdik. Bohçamız da hazır. Sular biraz durulsun diye bekliyoruz. O ispiyoncu arkadaşların olmasaydı, şimdiye kadar nişanlanmış, nikah için gün alıyor olurdunuz, ben de boş boş burada kalakalmazdım. Köyde bana ihtiyaç var. Seralar onarılacak, yeni hayvanlar alınacak...”

“E niye dönmedin ki hala?”

Sultan Hala, Elif’e ters ters baktı. “Niye mi? Söyledim ya! Senin o ispiyoncu arkadaşların yüzünden. Başkan mıymış neymiş, babanın patronu ya, babanı işten atmasın diye durdum. Yoksa ben başkan maşkan dinlemem.”

“Tamam işte hala, Belediye Başkanı’na gideceğiz zaten. Başkan’ın işi var diye babamı tatil günü belediyeye neden çağırdıkları da belli oldu. Bizimle görüşecekmiş meğer. Sen de hazır gitmişken yüzüne söylersin diyeceklerini, fena mı? Araba birazdan burada olurmuş, haydi çabuk olalım.”

Sultan Hala sesini çıkarmadı, kanepenin altından valizini çekip içinden temiz bir giysi aldı.

Çılgın Pazartesi - 1

“Çok tuhaf bir hafta sonuydu!”

“Bir de benimkini duysanız...”

“Haberlerim çok heyecanlı.”

“Benim de!”

“Önce beni dinleyin!”

“Hayır, önce ben!”

“Anlatacaklarıma çok şaşıracaksınız ama.”

“Benimki çok gizli, kimseye söz etmek yok, ona göre.”

Dördü de verecekleri haberin heyecanıyla doluydu. Kim önce anlatacak diye aralarında anlaşamayınca yazı tura atmaya karar verdiler.

“Kimde para var?”

Gökhan yanlarından geçerken, “Paranız mı yok? Hah, çalışın, sizin de olur!” dedi ukala bir tavırla.

Selin, “Ne o, Emine yok mu bugün?” dedi. “Senin soğuk esprilerinin ardından bir de Emine’ninkilere katlanmak zorunda kalırdık ya.”

Gökhan umursamaz bir tavırla elini salladı. “Ohooo, o iş çoktan bitti, küsüştük biz.”

O yürüyüp gidince, “Hah, arkadaşlık buraya kadarmış,” dedi Selin. Sonra kendi arkadaşlarına baktı, “Biz sakın küsmeyelim birbirimize,” dedi. Birden duygusallaşmış, gözleri dolu dolu olmuştu.

Evren, “İnanır mısınız, ben de bu konuyu düşündüm hafta sonunda. Hatta diyorum ki, Süper Gazete’de bununla ilgili bir hatırlatma yapalım. Liseye dağılınca birbirimizi kaybetmemek için önceden bir buluşma günü belirleyelim diye.”

“Gökhan’ı on yıl, yirmi yıl sonra aklı başında bir beyefendi olarak hayal bile edemiyorum.”

“Kimse aynı kalmayacak ki. Olumlu ya da olumsuz, kim bilir kimler nasıl değişecek...”

“Sınıf buluşması iyi fikir ama biz ayrıca bir gün buluşalım.”

“Sadece dördümüz.”

“Evet tabii.”

“Kesinlikle.”

Zil çalınca heyecanlı haberler anlatılamamış olarak kaldı; diğerleriyle birlikte sıralarına dağıldılar.

Teneffüsler dördüne de kısa göründü. Paylaşmak istedikleri haberleri ballandıra ballandıra anlatmak istiyorlardı. Bu nedenle okul çıkışında buluşma kararı aldılar. Sadece onları daha fazla merakta bırakmamak için resimleri alanın ismini açıkladı Yener.

“Nee? Olamaz?

“Peki ama neden?”

Selin’le Evren şaşkınlık içinde karşıladılar haberi. Merve olabileceği akıllarının ucundan bile geçmemişti.

Elif, nedenlerini anlatmak uzun süreceği için okuldan sonra yapacakları buluşmayı beklemelerini söyledi.

Evren kaygıyla, “Sultan Hala gecikeceğin için kızmasın?” deyince de gülümsedi. “Sabredin, onu da anlatacağım...”

***

Kafede buluştular. Grup, dört meyve suyu sipariş edince şaşıran garson, doğru mu duydum der gibi baktı.

“Benimki vişne olsun.”

“Benimki şeftali...”

“Kayısı var mı?”

“Portakalı tercih ederim.”

Garson yüzünü asıp, istenenleri unutmadan getirmek için buzdolabına yönelince, “Bu kez hepimiz ayrı ayrı bir şey sipariş edince sevinir sanmıştım,” dedi Yener.

“Eee tabii, aklını karıştırdık delikanlının...”

“Söze kim başlasın?”

“Bence Elif anlatsın,” dedi Selin. “Haftalardır resimlerimi kim çalıyor diye meraktaydım. Merve’ymiş, anladık... Ama niye? Durduk yere niye böyle bir şey yapar ki insan?”

“Durduk yere değil,” dedi Elif. “Merve’nin ailesi çok zor durumda.”

Elif’in hafta sonu annesiyle Mervelere yaptığı ziyaretin ayrıntılarını dinleyince hepsi hüzünlendi. “Keşke başka haberle başlasaymışız,” derken sesi titriyordu Selin’in. “Bu haber yüreğimi acıttı.”

Bir süre sessiz kaldılar. Garsonun istedikleri yerine hepsine elma suyu getirdiğinin farkına bile varmadan içeceklerini yudumladılar.

“Eee ama bir dakika!” dedi Evren sevinçle. “Yapabileceğimiz bir şeyler olabilir...”

“Nasıl yani?”

“Önce babamdan Merve’nin babasını hastanede sıkı bir kontrolden geçirmesini isterim, gerekirse yalvarırım,” dedi Evren gülümseyerek. “Hem artık her şeyin çaresi var; protezle yürüyebilir, hatta dans edebilir.”

“Protezler çok pahalı değil mi? Merveler ödeyemez ki,” dedi Elif.

“Biliyorum, ama bağış toplarız.”

“Kermes yapıp örgü patik, boncuk kolye falan satmayı mı öneriyorsun?”

“Kermesle protezin vidasını bile alamayız. Daha büyük bir şeyler yapmalı...”

Yener aklına gelen fikirle birden heyecanlanıp, coşku içinde, “Altay Şen!” diye bağırınca kasiyer oturduğu tabureden onlara doğru baktı.

“N’olmuş ona?”

“Altay Şen’den bir bağış konseri yapmasını isteriz. Toplanan parayla Merve’nin babasının sağlık sorunu çözülür.”

“Bu harika bir fikir!”

Altay Şen ile olan maceralarını hatırlayıp gülümsediler. Ünlü şarkıcının, onu ölümden kurtaran gençlerin bu dileğini yerine getireceğinden neredeyse hepsi emindi.

“Ben konuşurum,” diye gönüllü oldu Evren. “Hem babamla hem de Altay Şen’le.”

Yener, “Bu planın gerçekleşmesi biraz zaman alacak tabii,” dedi. “Peki, kısa vadede ne olacak? Yani eve katkı için Selin’in resimlerini satmaya devam mı edecek Merve?”

“Babam ilaçlarının çoğunu ücretsiz sağlayabilir,” dedi Evren.

Elif, “Aaa bakın, benim aklıma bir şey geldi. Giderken ona armağan olarak kendi yaptığım bileziği götürmüştüm, çok beğendi. Nasıl yaptığımı sordu. Selin’in telefonundaki hesaplardan, el emeği takı yapanların profillerine girip bakmıştım. Hatta fikir edinmek için birkaçının fiyatını da sormuştum. Parayı yolluyorsun, o da senin seçtiğin modeli üretip kargoya veriyor. Evden yürütülebilecek bir iş. Vedat Amca bile katkı verebilir boncuk dizmeye.”

Evren, Selin’i kızdırmak için, “Hem boncuklar Selin’in resimlerinden daha çok para getirebilir,” dedi.

Selin de kızmış gibi yaptı. “Ne yani? Benim resimlerim boncuk kadar etmez mi diyorsun?”

Masadaki hüzünlü hava bir anda dağılmıştı. Sorunlara çözüm üretmek hepsine iyi geliyordu. Bir süre, Mervelere nasıl yardım edebileceklerini konuştular. Sosyal medyada hesap açıp el yapımı kolyelerin, bileziklerin tanıtımını yapmaya başlamaları gerekecekti.

Yener onları dinlerken bir yandan kıs kıs gülüyordu. “Sonunda benden söz etmeye başladınız, arkadaşlar,” dedi. “Medya hesapları açmak benim işim. Afiş bile yaparım. Zaten bütün hafta sonum bu işlerle geçti.”

Ne demek istediğini anlamak için hepsi merakla Yener’e baktılar.

Çılgın Pazartesi - 2

Yener, babasında geçirdiği hafta sonunu, Bahar Hanım’ın bitip tükenmeyen isteklerini uzun uzun anlattı.

“Yani kesinlikle vazgeçiyor mu krediden?”

“Öğrenci kayıtlarını almaya başladı bile. Ayrıca iş yeriydi, arabaydı... Masrafa gerek yok. Bahar çok mutlu olmasa da özellikle babam bu durumdan çok hoşnut.”

Selin, “Yani velayet davası falan da yok o zaman, değil mi?” diye emin olmaya çalıştı.

Yener, “Şimdilik öyle görünüyor. Ama bana sorarsanız zaten Bahar blöf yapıyordu. Çocuklardan hiç hazzetmiyor. Ayağının altında dolaşmamı istemezdi bence. Yalnızca, annemi nasıl üzeceğini çok iyi biliyordu.”

“Eee yazar ya, insan psikolojisinden iyi anlıyor demek.”

“Evet ama on dört yaşında delikanlı için bebek odası hazırlamış ya... O nasıl bir psikoloji bilgisi oluyor?”

“E haydi sana geçmiş olsun o zaman. En çok da Seher Teyze’ye...”

“Sıra kimde?”

“Aslında ben daha anlatacaklarımı bitirmemiştim,” dedi Elif utangaç bir tavırla.

“Aaa, Merve konusunu konuşup hallettik ya.”

“Evet ama cumartesi günü Sultan halam ile belediye ziyaretimizi henüz anlatmadım.”

“Aaa, belediyeye mi gittiniz?”

Elif, cumartesi günü Hakkı Bey’in eve telefon edip, halayla onu aldırmak için araba yolladığını anlatmaya başlamıştı ki Selin araya girdi. “O zaman cuma okul çıkışı siz atölyedeyken, bizim Evren’le belediyeye gidişimizi özetleyelim, sen devamını sonrasında anlatırsın.”

Selin’le Evren birbirlerinden lafı alarak, hayvan ölümlerinin salgınla ilişkisi olmadığını, zehirlendiklerinin ortaya çıktığını, bu durumda sera yangınının da kuşkulu görüldüğünü anlattılar. “Ama Hakkı Bey, bu bilgi henüz aramızda kalsın diye özellikle rica etti. Soruşturma hâlâ sürüyormuş. Eğer duyulursa deliller karartılabilirmiş,” diye eklediler.

Evren, Yener’e dönüp, “Arabada neden konuşamadığımızı sana anlatmaya çalıştık ama anlamak istemedin ki,” diye hatırlattı.

Selin, “Evet yaaa, şoför pek geveze bir şeydi, hani tek kelime duysa bire bin katıp her yana yayardı.”

Elif, sırasını Evren’e vermek istedi. “Benden önce sen anlat istersen, söyleyeceklerim çok gizli diyordun, merak ettim.”

Evren sandalyesinde sıkıntıyla kıpırdadı, bir yandan önündeki meyve suyu bardağıyla oynamaya başladı. “Şey... Sen diyeceklerini bitir, ben sonra...” dedi. Belki de kendisine zaman kalmaz ve konuyu hiç açmazdı. Huzursuzdu. Acaba diğerleri konuyu nasıl karşılayacaktı? Dördü de yanıtları sular seller gibi ezberleyip sınava girerlerse... Ya da soruları istemeyip annesini ele vermeyi düşünürlerse?

Belediyedeki görüşmenin en kısa özetini beklenen müjdeyle duyurdu Elif: “Benim nişan konusu toptan kapandı arkadaşlar!”

“Ohhh, çok şükür!”

“Hala hapse girse keşke...”

“En başından saçma bir konuydu zaten. Onlara göre kendi tercihlerimizi doğru yapamayacak kadar küçük birer çocuğuz ama kendi çıkarları için evlendirmeye kalkışacakları kadar da büyüğüz. Bu çelişkiyi nasıl göremiyorlar anlayamıyorum,” dedi Elif.

“Oh, yaşasın Sultan Hala’nın ağzının payını vermiştir Hakkı Güven.”

“Nasıl oldu, anlatsana.”

“Halam arabada yol boyunca söylendi. Yok başkan maşkan anlamazmış, kendi bildiğini okurmuş, babam işini kaybetmesin diye başkanı dinliyormuş gibi yapıyormuş falan. Sonra sizin komik güvenlikçiyi gördük. ‘Hoş geldin teyze’ deyince halam bir kızdı... ‘Ağzını topla, nereden teyzen oluyormuşum, kardeşimin oğlu musun?’ diye payladı. Zavallı güvenlikçi, hemen tırstı tabii halamdan. Hakkı Bey bizi buyur etti odasına. Bizden önce de babam yaşındaki damat adayıyla konuşmuş. Bir daha böyle bir şeye kalkışırsa market ruhsatını elinden alacağını söylemiş. 18 yaşından küçük bir kızla evlenmeye kalkıştığı için de hapse girecekmiş. Adam da Hakkı Bey’den tırsmış tabii, ‘Valla benim niyetim yoktu, babam soktu aklıma,’ diye kendini savunmalara kalkmış. Hakkı Bey yutar mı? ‘O zaman babanı da alırız içeriye,’ demiş. Adam oturduğu yerde iyice un ufak olmuş, ‘Aman n’olur babamı ihbar etmiş gibi olmayayım, beni öldürür,’ diye zırlamış.”

“Bu arada halan ne diyor bu konuşmalara?”

“Önce gürleyecek oldu, ‘Sen kimsin ki bizim aile işlerine karışıyorsun,’ diye halalığını yapmaya, ‘Hiçbir şey kanıtlayamazsın, hepimiz inkâr ederiz, yalan söylemekten sen girersin hapse,’ demeye kalktı. Başkan güldü. ‘Hanımefendi, burası belediye başkanlığı odası, konuşulan her şey kaydediliyor,’ dedi. Halam hemen etrafına bakınmaya başlayınca Hakkı Bey eliyle tavandaki kameraları gösterdi.”

Yener şaşırmıştı. “Peki ama habersiz kayıt yapmak yasal mı? Yani Hakkı Bey’in başı derde girmesin?”

“Kapıdan çıkarken dönüp baktım, fazla dikkat çekmiyor ama duvarda, ‘Bu odada konuşulanlar kaydedilmektedir’ diye yazan bir levha var. Hani telefonlarda da santral bilgilendirir ya kaydedildiğini, o zaman yasal oluyor anladığım kadarıyla.”

“Kim bilir neler konuşuluyordur o odada...”

“Bazen haberlerde rüşvet olayları falan duyuluyor ya, bizim başkan zan altında kalmamak için böyle şeffaf bir yöntem uyguluyor herhâlde.”

“Eee, sonra Elif?”

“Sonra işte, bu işin olmayacağını halamın kafasına iyice soktuktan sonra, köydeki duruma getirdi konuyu. Sabretmesini, sorumluların ortaya çıkarılacağını, mağduriyetinin giderileceğini söyledi. Halamın ifadesi bir değişti ki, inanamazsınız, sanki nur yağdı yüzüne.”

“Fare zehrinden falan söz etti mi?”

“Yok, ayrıntı vermedi, ama o kadarcığı bile halamı mutlu etmeye yetti. Başkan bir ara bana bakıp göz kırptı. Ayrıntıları bana çoktan söylemiş olduğunuzu düşünüyordu herhâlde. Oysa sizinle ancak bugün konuşabildik!”

“İyiymiş,” dedi Yener. “Bu konunun kapandığına çok sevindim.”

“Ben de,” dedi Selin.

“Evdeki gerginlik de kalkmış gibi. Yalnızca ara sıra bana bakıp başını sallamakla yetiniyor. Hatta inanır mısınız, dün annemle konuşurken gülümsediğini bile gördüm. Cep telefonum olsa, ‘Hala dur da bir fotoğrafını çekeyim,’ derdim.”

“Yakında köyüne döner herhâlde.”

“Babama dönüş biletini almasını söyledi bile...”

“Şimdi sıra Evren’de... Anlat bakalım.”

“Ne? Sıra geldi mi? O kadar çabuk mu?”

Evren bardağını ileriye doğru itip sırt çantasını masanın üzerine koydu.

Çılgın Pazartesi – 3

Ne kadar geciktirirse geciktirsin, anlatma sırasının sonunda ona geleceğini biliyordu. Daha fazla oyalanmanın bir anlamı yoktu. Çevresine bakındı. Yakınlarında oturan pek kimse yoktu. Adamın biri yalnız başına, bir masada kahve eşliğinde kitap okuyor, gözleri birbirinden başka kimseyi görmeyen iki genç kendi aralarında fısıldaşıyorlardı. Garson ilerideki masalardan birinden sipariş alıyordu. Kasiyerin tüm dikkati cep telefonundaydı, kim bilir kiminle durmadan yazışıp duruyordu. Tam zamanıydı.

“Arkadaşlar,” dedi fısıltıyla... “Söyleyeceğim şey aramızda kalmalı.”

Yener dalga geçti. “Oyyy, gerilim yaratmada ustasın Evren. Nedir yahu bunca gizlilik?”

Konuyu bildiğinden, “Sus da bir dinle Yener!” diye uyardı Selin onu.

Evren çevreye yine rahatsız bir bakış attıktan sonra doğrudan konuya girdi. “Annem LGS sorularını satın almış.”

“Neee? Şaka mı bu?”

Yener öyle bir bağırmıştı ki, kasiyer cep telefonunu bırakıp çevresine bakındı, kendini kitabına kaptırmış olan adam kafasını kaldırıp kim bağırdı diye sağına soluna göz attı.

“Yahu boşuna gizli demedim. Tiyatro mu oynuyorum sandınız? Sessiz olun.”

Elif şaşkınlık içindeydi, soruların nasıl elde edilebileceği konusunda en ufak bir fikir yürütemiyordu.

“Nasıl bulmuş ki soruları?”

“Hani şu gizemli emlakçılar vardı ya, işte onlar meğer sınav sorularını hazırlama komisyonundan iki uzmanmış. Ya da biri uzman, diğeri annemin komşusunun kardeşi.”

Evren, uzmanla birlikte gelen kadının, aslında komşulardan hiçbirinin kardeşi olmadığını, annesinin bütün komşuları tek tek dolaşıp sorduğunu hatırladı. “Ya da işte ne bileyim, gerçekten kardeş falan değilmiş de kendini gizlemek için o kimlikle gelmiş anneme.”

Selin söze karıştı, “Hani anahtar sözcüğü üzerinde düşünmüş, ev anahtarı sanmıştık ya. Meğer cevap anahtarıymış işte. Düşünsenize... LGS soruları ve cevap anahtarı elimizde...”

Elif hayretle, “Aaa, sen biliyor muydun Selin?” diye sordu.

Selin hemen açıkladı. “Dün Evren aradı, parkta buluştuk, anlattı işte...”

“Vay be,” dedi Yener. Duyduklarına hâlâ inanamıyordu. “Desene dereceye girmen garanti artık.”

“Yani bilemiyorum,” dedi Evren. Aslında hâlâ kararsızdı, ne yapacağını bilemiyordu. Belki arkadaşlarının düşünceleri onun da kararına yardımcı olurdu.

Elif önemli bir noktaya işaret etti. “Peki ama sorular herkese yayılırsa herkes dereceye girer, doğru değerlendirme yapılamaz ki.”

“Evet ama hiç çalışmadan sınav birincisi çıktığını düşün,” dedi Yener. Arkadaşları konuşurken o bir yandan hayal kurmaya başlamıştı bile.

“Ben böyle başarı istemezdim,” dedi Elif. “Liseden sonra ne olacak? Üniversite sorularını da mı satın alacaksın? Peki iş hayatında? Başarıyı nereye kadar satın alabilirsin ki, hele aynı kendinle yaşamak zorundayken.”

Elif’in sözleri üzerine bir süre sessizlik oldu.

Yener kızmış gibi yaptı. “Öf be Elif, senin bu söylediklerinden sonra ben de istemem tabii. Tam da süper hayaller kurmaya başlamıştım, istediğim liseye giriyordum, darmadağın ettin!” Sözlerinin şaka olduğunu göstermek için Elif’in sırtına dostça hafif bir yumruk attı.

Evren, “Annem böyle tehlikeli bir işe kalkışmış işte. Ben de ne yapacağımı bilemiyorum,” dedi.

“Annen soruları satın almanın suç olduğunu biliyor herhâlde, değil mi?”

“Ya şu emlakçılar?” diye hatırlattı Yener. “Bence bu işte asıl suçlu onlar.”

Evren, “Anneme bir zarar gelsin istemem, o yalnızca beni düşünüyordu. Biraz da şu derece takıntısı yüzünden kalkıştı herhâlde bu işe.”

“Elbette,” diye atıldı Yener. “Biz de Nermin Teyze’nin başının derde girmesini istemeyiz.”

“En başta, başarıyı okul derecesiyle ölçmek hata bence,” dedi Elif. “Nermin Teyze’ye bunu anlatmak gerek.”

Evren, günlerdir çantasında taşıdığı sınav kitapçığından koparılmış sayfaları çıkardı, “Bunları ne yapacağız?” dedi.

“Nedir onlar?”

“Sorular işte. Geçen hafta anlatmıştım ya, kasa açıktı, test yaprağı sanıp yanlışlıkla kasadan yürüttüm diye...”

“Ver bakayım.”

Elif sorulara hızlıca göz attı. Üstteki sayfayı masanın üzerine bırakıp diğer sayfalara da göz gezdirdi. Sonra şaşkın bir ifadeyle başını kaldırdı. “Bunların şu emlakçıların verdiği sınav soruları olduğuna emin misin? Yoksa annen gerçekten de bu sayfaları anı diye saklıyor olabilir mi?”

Evren, “Ne demek istiyorsun Elif?” dedi. “Annem sayfaların eksik olduğu konusunda kıyamet kopardı. Kasadan bu birkaç sayfayı ben almıştım çünkü.”

Hepsi merakla Elif’in yüzüne baktı. “Neler oluyor?”

Elif derin bir nefes aldı. Sonra, “Bunlar iki yıl önceki LGS sınav soruları arkadaşlar...” dedi.

Çifte Kontrol

Evren eve girer girmez, daha çantasını omuzundan indirmemişti ki, “Ben biraz test çözeceğim anne,” dedi telaşla. “Senin şu ezberlememi istediğin sayfaları versene, çözmeyi deneyeyim.”

Nermin Hanım, “Aaa, elbette canım. Nihayet çalışmaya odaklanıyorsun demek,” dedi sevinçle. Kasa anahtarını aldı, odasına yöneldi. Az sonra test yapraklarını getirip masaya bıraktı.

Evren, “Odama götüreyim, orada daha rahat odaklanabilirim,” dese de Nermin Hanım razı olmadı. “Yok yok, burada, masada oturup gözümün önünde çöz. Çalıştığını görüp sevineyim.”

Selin, kalan sayfaların fotoğraflarını çekmesini önermişti kafedeyken. Sabah okulda hep birlikte bakıp iki yıl önceki sınav sorularıyla karşılaştıracaklardı.

Elif, “Hayret yani, bugüne kadar dönüp eski sınavların sorularına bakmadınız mı?” diye azarlamıştı onları. Haklıydı ama çözülecek o kadar çok test vardı ki, hangi soruyu ne zaman, nerede çözmüşlerdi hatırlayamıyorlardı. Oysa belli ki Elif’in hafızası hepsini kayda almıştı.

Telefonunu eline alıp fırsat kollamaya başladı. Annesi sürekli başında duracak değildi ya... Birden aklına geldi. Çocuklarının karınlarını doyurmak bütün annelerin zayıf noktasıydı. Bu zaafı kullanabilirdi.

“Karnım çok acıktı.”

Tahmin ettiği gibi, “Sen kalkma, çalışmaya devam et, ben bir şeyler hazırlarım,” dedi Nermin Hanım.

O mutfaktayken, hızlıca üç beş sayfanın daha fotoğrafını çekti. Annesi bir şeyler hazırlayıp getirene kadar Evren’in göstermelik çalışma isteği çoktan kaybolmuştu.

***

Sabah okulda bir araya geldiklerinde, Evren bir gün önce çektiği fotoğrafları gösterdi. Elif dikkatle baktı, “Benden söylemesi, bunlar kesinlikle iki yıl önceki LGS soruları,” dedi. “Ama yine de emin olmak için internetten eski sınav sorularını bulup tek tek karşılaştırma yapın.”

“Şimdi ne olacak?”

“Yırtıp atacağız, ne olacak ki...”

“Evet ama annen o kadar para vermiş... Dolandırıldığını ona söylemeyecek misin?”

Evren duraksadı. “Ne yapmalıyım bilemiyorum. Çok üzülecek. Ama öte yanda...”

Hepsi Evren’in sözlerini tamamlamasını merakla bekledi.

“Öte yanda ne?”

“Böyle bir sorumluluğu üzerimden attığım için seviniyorum. Yani elinde yanıtlar olup kullanmamak aptallık olduğu kadar kullanmak da sahtekârlık olacaktı. Aşağı tükürsen sakal, yukarı tükürsen bıyık durumu.”

Selin, “Haydi, itiraf edin... Sorular gerçek olsaydı onları kullanacak mıydınız?” diye sordu. “Elif kafede daha duyduğu anda karşı çıkmıştı, yani onun yanıtını biliyoruz. Ya siz beyler?”

Yener, “Elif’in o ateşli nutkunu dinledikten sonra kullanmak zaten bana yakışmazdı,” diye yanıtladı.

Evren, “Oran vermem gerekirse, yüzde doksan beş kullanmazdım, içimde yalnızca annemi memnun etme isteği vardı ki o da işte yüzde beş kadar.”

“Ya sen?”

Gözler Selin’e döndü.

“Kendimi hiç affetmezdim. Ama itiraf edeyim, hayalini kurmak çok keyifliydi...”

Elif hariç diğerleri Selin’e hak verdi. Elif ise hedeflerini zaten iyi biliyordu, hayal kurması gerekmemişti.

Ders zili çalınca sıralarına dağıldılar. Sonraki teneffüste, “Benim hiç içime sinmiyor,” dedi Evren. “Şu dolandırıcıların paçayı kurtarmış olması yani.”

“Haklısın,” dedi Selin. “Kesinlikle yaptıklarının cezasını çekmeliler.”

“Kim olduklarını biraz araştırsak ya.”

Elif’i, “Evet ama bu durumda araştırmaya Nermin Teyze’den başlamamız gerekecek,” diye yanıtladı Yener. “Dolandırıldığını öğrenirse kim bilir ne kadar çok üzülecek.”

Evren, “Kalkıştığı yasa dışı işin karşılığında o kadarcık ceza da onun payına düşsün artık, öyle değil mi?” dedi. Annesinin durumunun hapislik bir suçludan, dolandırıcıların ağına düşmüş iyi niyetli bir anneye dönüşmesinin, onu sevindirdiği belliydi.

“O zaman okul çıkışı aynı servise binip size gidelim,” dedi Selin. “İşe Nermin Teyze’yi sorgulamakla başlarız.”

“Haydi bakalım, Süper Gazeteciler yine iş başında!”

Soruşturma Başlıyor

Nermin Hanım durumu öğrenince sarsılmış, bembeyaz kesilmişti. Evren’i yalnız beklerken haber vermeden eve üç arkadaşıyla birlikte gelmesine zaten şaşırmıştı. Ama sonra duydukları karşısında yaşadığı, şaşkınlığın çok ötesinde korkuyla karışık bir telaş; ne yapacağını, ne diyeceğini bilememe hâliydi.

Riske girip tonla para ödediği soruları Evren’in arkadaşlarıyla paylaşmış olmasına kızmak üzereyken, asıl kızılması gereken kişilerin, evine sahte kimlikle gelen dolandırıcılar olduğu kafasına dank etti. Duyduklarına inanmakta güçlük çekiyordu. “Dolandırıcı mıymış onlar? Gerçekten mi? Şaka mı yoksa?” diye tekrarlayıp duruyordu.

“Merak etmeyin Nermin Teyze, bu konuyu araştırıp onların kimliklerini ortaya çıkarırız biz,” dedi Yener. Diğerleri ‘yine boşboğazlık ediyorsun’ der gibi ters ters bakınca, “Tamam yaaa, kendimi heyecana kaptırıyorum ama Süper Gazeteciler grubuna güveniyorum da ondan,” dedi. “Biz bunu da çözeriz.”

Nermin Hanım, gençlerin soruları üzerine tüm bildiklerini anlattı. Süper Gazeteciler’in bu soruşturmadan tek anladığı, Nermin Hanım’ın hiç araştırmadan böyle bir işe kalkıştığı; yani kısaca, pek bir şey bilmediğiydi.

Evden çıkarlarken Selin, “Sonuçta yeni bir şey öğrenemedik,” diye fısıldadı Yener’e. “Evren zaten anlatmıştı bu kadarını.”

“Evet... Uzman olduğunu iddia eden bir adam... Komşunun kardeşi olduğunu söyleyen bir kadın ve sahte sorular. Hepsi bu.”

“Komşuları soruşturalım diyeceğim ama annen zaten tek tek dolaşmış onları, kimsenin böyle bir kardeşi yokmuş dedi ya.”

Selin, Sedat Amca’ya haber vermişti. Araba gelince Elif’le birlikte binip gittiler.

Nermin Hanım hâlâ kendine gelememişti; bir köşede şaşkın şaşkın oturmuş, düşüncelere dalmıştı.

Annesiyle ne konuşacağını bilemedi Evren, evden uzaklaşıp onu bir süre yalnız bırakmak iyi olacaktı.

“Haydi size gidelim,” dedi Yener’e.

Dışarıya çıktılar.

“Yapacağımız bir şey olmalı. Ama konunun neresinden tutmalı bilemedim.”

Evren, “Sıfırdan başlayalım,” dedi. “Belki gözden kaçan bir şey buluruz.”

“Nasıl yani sıfırdan? Sıfır neresi?”

“Komşular...”

“Off yaaa, ben de gerçekten işe yarar bir şey söyleyeceksin sanmıştım,” dedi Yener.

Evren, “Evet ama şu bizim emlakçılar komşulardan biriyle bağlantılı olmalı. Düşünsene, annemi nasıl buldular, sorular için para ödemeye hazır olduğunu nasıl bildiler?”

“O da doğru ya,” dedi Yener. “E haydi o zaman, kapıları tekmelemeye başlayalım.”

İki arkadaş, yandaki apartmana girdiler. Alt kattan başlayarak en üst kata kadar zilleri birer birer çaldılar.

Evren, “İyi günler, Ben Nermin Hanım’ın oğluyum. Bu da arkadaşım Yener. LGS sorularıyla ilgili geldik de... Sınav Komisyonunda tanıdığınız var mı acaba?” derken, Yener de karşılarındakinin yüz mimiklerine bakarak bu konuda bilgileri olup olmadığını tartmaya çalışıyordu.

“Hayır, yok.”

“I-ıh, tanımıyorum.”

“Geçen gün Nermin Hanım da sorduydu, aynı konu mu?”

“Yok, komisyondan kimseyi tanımıyorum.”

“Yok şekerim, hiç ilgim yok.”

Karşı sıradaki binaya geçtiler. Oradan da üç aşağı beş yukarı aynı yanıtları aldılar.

“Bırakalım bu saçma işi,” dedi Yener.

“Tamam ya, bu binada iki kat kaldı, onları da bitirelim çıkarız.”

Zili çaldılar. Kapı açıldığında Evren, “İyi günler, ben ...” diye başlamıştı ki birden duraklayıp, “Aaa!” diye bağırınca Yener irkildi.

Kapıdaki kadın, Evren’i tanımıştı. “Buyur canım, ne istemiştin? Sen Nermin Hanım’ın oğlusun, değil mi? Seni tanıyorum,” dedi Necla Hanım.

“Evet... evet... şey... ben... ııımm....”

Evren’in kekelediğini gören Yener hemen araya girdi. “Evet o Evren, benim adım da Yener. Ben de bu mahallede oturuyorum. İkimiz de sekizinci sınıftayız ve LG...” Evren’den yediği tekmeyle lafını tamamlayamadı. “Ah!” Tek ayak üstünde zıplayarak acıyan bacağını ovuştururken, dönüp arkadaşına çattı. “Ne oluyor Evren? Delirdin mi?”

Evren ona aldırmadı. Necla Hanım’a sahte bir gülümsemeyle, “Annem sizden bir bardak toz şeker rica ediyor,” dedi. “Kek yapıyordu, yumurtaları çırptı falan, bir de baktı toz şeker yok. Biz hep kesme şeker kullanırız da... Kâğıtlı üstelik. Tek tek açıp ezmek falan, zor iş.”

“Aa tabii canım, bekleyin biraz, getireyim.”

“Ne keki ya?”

Evren susması için Yener’e delici bakışlarını yöneltip, “Tarçınlı kek. Sen çok seversin ya...” dedi.

Necla Hanım, “Oğlan çocukları değil mi, hep böyle itişip kakışırlar işte,” diye mırıldanarak mutfağa geçince, Evren telaşla cep telefonunu çıkarıp şifreyi girdi. Heyecandan elleri titriyordu. Ev sahibi mutfaktan dönmeden aceleyle portmantonun birkaç fotoğrafını çekti.

Yener şaşkındı. “Haydaaa, sen gerçekten delirmişsin Evren. Bu iğrenç portmantoyu ne yapacaksın? Eski püskü zevksiz bir şey yahu. Ben sana internet sitelerinde çok daha iyilerini bulurum.”

Necla Hanım toz şeker dolu bardakla geldi. “Ah ne kadar düşüncesizim, sizi içeriye buyur etmeyip kapı ağzında beklettim. Bir dahaki sefere oturmaya gelin çocuklar, olur mu?” Elindekini Evren’e uzattı. “Bardak sizde kalabilir, sorun değil.”

Yener, “Ne nazik kadın, değil mi?” dedi asansöre yürürken.

Evren’in heyecanı henüz yatışmamıştı. Yanıt vermeyince Yener üsteledi. “Başkasının evinin fotoğraflarını izinsiz çekmek kişisel alanlarına girmek olmuyor mu ya? Paparazi mi olduk artık? Seni uyarmak için ben de seni tekmeleyecektim neredeyse.”

“Az sabret yahu, binadan çıkalım, açıklayacağım,” dedi Evren.

Yener’in evinin önüne geldiklerinde cep telefonunu açtı, ona bir fotoğraf gösterdi. “Bak bakalım bu ne?”

“Ayakkabı.”

“Şimdi şuna bak.”

“Ayakkabı dedim ya.”

“Dalga geçmeyi bırak da dikkatle bak.”

Yener dikkatle baktı. O zaman farklı zamanlarda çekilmiş iki fotoğraftaki ayakkabıların birbirinin aynı olduğunu fark etti.

“Hatta biraz büyüteyim de bak, topuğundaki çizikler, derinin kenarındaki yırtık...”

Yener durumu kavramaya başlıyordu. “Gösterdiğin ilk fotoğraftakiler, şu emlakçıların paspas üzerine bıraktıkları değil miydi?” dedi.

“Evet,” dedi Evren. “Kafede size göstermiştim. O sırada onların kim olduğunu henüz bilmiyordum tabii. Görgüsüzlüğün fotoğrafı diye çekmiştim. Hatta aklımdan Süper Gazete’ye haber olur mu acaba diye de geçtiydi.”

“Ooo, süper bir ipucu... Nermin Teyze’ye anlatalım hemen.”

“Yok yok, dolandırıldığını öğrendi ya, şimdi çok sinirlidir. Gidip yüzleşmeye kalkar falan. Kadın, ayakkabıları ortadan kaldırırsa elimizde kanıt olmaz.”

Yener, Evren’in çektiği resmi büyüttü... Biraz daha büyüttü... “Şuraya baksana!” diye portmantonun askılığında tüylü bir şapka gibi duran şeyi işaret etti; kahverengi bir peruktu.

“Ben de annem komşusunu görür görmez nasıl tanımaz diye geçiriyordum aklımdan. Peruk takıp makyajla tipini değiştirdiyse tanıması zordu tabii.”

“Ne yapmayı düşünüyorsun?”

“Babamı bekleyeceğim. Annem bu konuyu kendi açar artık babama, gizlenecek bir yanı kalmadı çünkü. Sonra da Merve’nin babasının durumunu konuşacağım onunla. Anlayacağın, bu akşam bizim evde curcuna var.”

“Ooo işin zor,” dedi Yener. “Akşam telefonlaşırız o zaman, evde neler olduğunu anlatırsın. Yarın okulda haberi kızlara kim söyleyecek diye şimdiden yazı tura atalım mı? Kim bilir nasıl şaşıracaklar...”

“Selin sabredemeyip yeni bir haber var mı diye bu akşamdan ikimizi de ayrı ayrı didiklemezse ben de Evren değilim.”

“Bence Elif’in cep telefonu olsa o da arardı.”

“Sen de aynı fikirde misin Yener?”

“Ne fikri?”

“Kızlarla iş birliği yapmamız... Sence de gazeteyi daha iyi yönde geliştirmedi mi? Aslında sadece gazeteyi değil... sanki... beni de değiştirdi. Elif’e olan duygularımın gelip geçici olduğunu, arkadaşlığın daha ağır bastığını kavradım. Hayata daha geniş açıdan bakıp ayrıntılara önem vermeyi öğrendim.”

Yener itiraf etmek istemese de, “Doğru diyorsun,” diye mırıldandı. “Değiştik...”

“Olumluya!” dedi Evren.

Yener de güldü. “Olumluya...”

“Eee ama biz de onları değiştirmişizdir...” diye ekledi Evren.

“Olumluya...”

Kim Yem Olacak?

Evren’in tahmini tutmuştu. Selin her ikisini de aramış ve dolandırıcılarla ilgili gelişmeyi gecikmeden öğrenmişti. Elif’e ise ancak ertesi sabah okulda anlatabildiler.

Çevrelerinde dolaşıp duran sınıf arkadaşlarının dikkatini çekmemek için, dolandırıcı sözcüğünü kullanmaktan dördü de sakınıyordu, onun yerine, ilk günlerde olduğu gibi onlara emlakçı demeyi sürdürdüler.

“Yani emlakçılar gerçekten de burnunuzun dibindeymiş, ha!” dedi Elif şaşkınlıkla. “Peki şimdi ne olacak? Ayakkabıların aynı olması, komşuyu suçlamak için yeterli mi? İlk fotoğrafın sizin evde, annenin önceki çay toplantılarından birinde çekilmiş olduğu kolaylıkla iddia edilebilir. Yani bence bu kanıtın sağlam bir dayanağı yok.”

“Evet, babam da öyle söyledi,” dedi Evren. “Annem olayı anlatınca babam önce annemin böyle bir işe kalkışmış olmasına kızdı köpürdü, sonra giden paralara üzüldü, derken sakinleşip emlakçıları nasıl faka basmalı diye düşünmeye başladı. Annem gidip Necla Hanım’la yüzleşmeyi önerdi ama babam da fotoğrafın delil olamayacağını, üstelik fark ettiğimizi anlarsa ayakkabıyı ortadan kaldırabileceğini söyledi.”

Elif, “Şu bizim emlakçılar, anne babaların zayıf yanlarından yararlanıyor, öyle değil mi?” dedi. “Madem çocuklarınızın başarılı olmasını istiyorsunuz, buyurun size kolay başarı, diyorlar.”

“Eee, n’olmuş yani?”

“Çocuğunun hayatını kolaylaştırmak isteyen yeni bir anne ortaya çıksa diyorum.”

“Ooo Elif, harikasın. Bizim açgözlü emlakçılar iştahlanıp hemen işe atlarlar, biz de onları suçüstü yakalarız, değil mi?”

“Ya tuzağa düşmezlerse?”

“Denemeye değer bence.”

“Peki emlakçılara haber nasıl uçacak?”

“O iş kolay...” dedi Evren. “Annemin rol yeteneğine pek güvenilmez ama aynı yolu izlemeli. Yani... Çay toplantısı!”

“Bir de çocuğunun akademik başarısına takmış bir anne bulmamız gerekecek.”

“Bana hiç bakmayın,” dedi Elif. “Annem öyle şeyleri beceremez.”

Selin, “Benim annem gün boyu derste olur, çaya yetişemez,” dedi.

Yener de umutsuzdu. “Benimki bankadan izin alamaz.”

“Eee, anne kalmadı!” dedi Evren düş kırıklığı içinde.

Elif, “Benim aklıma biri geldi,” dedi.

“Kim?”

“Sürpriz olsun...”

***

Birkaç ders sonraki teneffüste, bahçede heyecanlı bir kaynaşma oldu. Biriken kalabalığı görüp ne olduğunu anlamak için bahçeye koşanlar yüzünden heyecanı yaratan kaynağın kim ya da ne olduğunu görebilmek mümkün değildi. Kalabalık tek vücutmuş gibi hep birlikte yürüyerek okul binasına girdi, müdür odasına girene kadar da çözülmedi.

“Neler oluyor?”

Süper Gazeteciler grubu o sırada kendi planlarıyla meşgul olduğundan okuldaki telaşın neden sonra farkına varmışlardı.

“Ne kaçırdık yahu?”

“Kodaman birileri gelmiş,” dedi Gökhan heyecanla. “Müdürün odasındalar. Çaycı İdris az önce kahvelerini yapıp götürdü, kapı aralığından gördüm.”

“Kim gelmiş acaba?”

“Bir de kendinizi gazeteci sanıyorsunuz, dünyadan haberiniz yok,” diye söylendi Gökhan.

Ders zili çalınca müdürün öğretmenlere, sınıflarını salona götürmeleri talimatını verdiği ortaya çıktı; koridorlar bir anda heyecanlı öğrenci kalabalığıyla çalkalandı. Herkes neler olduğunu birbirine soruyordu.

“Başbakan mı gelmiş?”

“Konser var.”

“Aşı olacağız.”

“Habersiz deneme sınavına giriyoruz arkadaşlar...”

Öğrenciler kendi aralarında tahminler yaparak salonu doldurdular. Oturdukları yerde de birbirleriyle atışarak neler olabileceği konusunda fikir yürüttüler.

Sonunda okul müdürü, yanında ciddi giyimli iki kişiyle sahnede göründü.

“Sessizlik lütfen çocuklar,” dedi. “Değerli konuklarımıza...”

Müdür sözlerini tamamlayamadan öğrencilerin birinden, “Aaaa, Başkan Hakkı Güven!” nidası yükseldi. Müdür sesin kimden geldiğini anlamak için kızgın bir ifadeyle salona göz gezdirirken Elif utançtan kıpkırmızı bir hâlde ayağa kalktı, “Özür dilerim, kendimi tutamadım,” dedi.

Hakkı Güven gülümseyip ona el sallayınca gergin hava hemen dağılıverdi. Müdür, yanındakileri tanıttı. Biri Belediye Başkanı, diğeri İl Milli Eğitim Müdürüydü.

İzin isteyerek sözü önce İl Milli Eğitim Müdürü Bahadır Bey aldı, “Gençler... Belediye Başkanınızı tanıyor olmanızı kıskanmadım desem yalan olur. Oysa bakıyorum, salonda benim adımı bilen yok. Demek bundan böyle siz gençlerle ben de Belediye Başkanımız Hakkı Bey gibi daha yakından ilgilenmeliyim,” diye şakalaşarak başladı söze. “Hakkı Bey ile geçtiğimiz günlerde iki toplantı yaptık, bana bazı konulardan söz edip iş birliği önerdi. Böylece size yedi yirmi dört servis verecek bir ‘Alo Genç’ hizmeti sunmaya karar verdik. Servisin numarası salondan çıkarken size dağıtılacak.”

Sonrasında Bahadır Bey ile Hakkı Güven, sözü birbirlerine vererek planlarını kısaca anlattılar.

“Geçtiğimiz birkaç hafta içinde karşıma çıkan bazı olaylar, siz gençlerle aramızda bir güven hattı kurmamız gerektiğini gösterdi bana,” dedi Hakkı Güven. “Eğitim hakkınızın elinizden alınmasına asla izin vermeyin gençler. Böyle bir durumla karşılaşırsanız rehber öğretmeninizle konuşun, ayrıca size vereceğimiz telefon hattını arayın. İl Milli Eğitim Müdürü Sayın Bahadır Bey’in de söylediği gibi, yedi yirmi dört sorunlarınız dinlenecek ve gereken yapılacaktır. Bu önemli konuyu aynı hassasiyetle paylaşan İl Milli Eğitim Müdürümüze huzurunuzda teşekkür ediyorum.”

Bahadır Bey, eğitim hakkı konusunda çocuklara açıklayıcı bilgiler verdi. Ardından yine Hakkı Bey aldı sözü. “Bu fırsatı kullanarak size önemli bir konudan daha söz etmek istiyorum,” dedi. “Bulaşıcı hastalıklardan...” Sonrasında bu hastalıkların salgınlara neden olabileceğini anlatıp korunmak için neler yapılması gerektiği konusunda kısa bilgiler verdi.

Salondan çıkarken bütün öğrenciler, kapıdaki görevlinin dağıttığı broşürlerden aldılar. Zerrin, “Benim sivilcelerimle ilgilenirler mi acaba? Yedi yirmi dört yüzümdeler de,” diye çevresindekileri güldürmeye çalıştı. Gökhan ise, “Cep telefonumun yenisiyle değişmesi için babamla konuşsunlar diye arayacağım,” dedi.

Gülmeyenler çoğunluktaydı. Öğrencilerden biri, “Olayı eğlenceye çevirmeseniz olmaz, değil mi?” diye azarladı onları. Bir başkası, “Sizin gibiler yüzünden yapılan iyi şeyler kalıcı olamıyor,” dedi kızarak.

Süper Gazeteciler grubu sessizce sınıflarına doğru yürüdü. Aralarında herhangi bir yorum yapmalarına gerek yoktu, Hakkı Güven’in nelerden söz ettiğini en iyi onlar biliyorlardı. Şimdi önlerinde, planlamaları gereken heyecanlı bir çay toplantısı vardı. Elif, çocuğuna başarı satın almak isteyecek anne rolü için düşündüğü ismi, “Önce sorup iznini almalıyım,” diyerek söylememişti.

Hepsi heyecan içindeydi. Plan işleyecek miydi?

Çay Toplantısı

Nermin Hanım’ın evinde kalabalık bir komşu toplantısı vardı. Herkes aynı mahalleden olup daha önce de defalarca görüştüklerinden birbirlerini tanıyorlardı. Aralarında sadece bir yabancı vardı, onu da Nermin Hanım, karşı binada oturan Seher Hanım’ın görümcesi olarak tanıtmıştı. Sözüm ona, geliniyle yıllardır görüşmüyordu ama yeğenini özlediği için onu görmeye gelmiş, birkaç gün de kalmaya niyet etmişti. Seher Hanım çalıştığı için gelemeyeceğini söylediğinden, Nermin Hanım kibarlık olsun diye onun yerine evinde konuk kalan görümcesini davet etmişti.

Bu yeni hanımın konuşması biraz kaba saba olsa da anlattıkları birbirini çoktandır tanıyan ve hep aynı şeylerden söz eden komşulara ilginç gelmişti.

“Nasıl yani, hayvanların sütünden kaymak mı yapılıyor dediniz?”

“Tarlalarınız da var demek...”

Sultan Hala gördüğü ilgiden hoşnuttu. Ballandıra ballandıra anlatmaya koyuldu. “Geniş arazilerimiz, seralarımız var.”

“Seralarda ne yetiştiriyorsunuz?”

“Turfanda meyveler, domates, salatalık, patlıcan, biber, kabak...”

“Sebze diyecektiniz herhâlde,” diye düzeltti Ayten Hanım. “Yanlışlıkla meyve dediniz.”

Sultan Hala güldü, “Siz şehirlilerin de hiçbir şeyden haberiniz yok, amma cahilsiniz,” dedi. “Hepsi meyve onların.”

“Bir yaşıma daha girdim,” dedi Ayten Hanım. “Ben hep sebze diye bilirim onları...”

Sultan Hala kendini kaptırmış, keyifle anlatıyor da anlatıyordu. Nermin Hanım ona görevini hatırlatmak için kaş göz işareti yapmak zorunda kaldı. Sonra, “Çaylarınızı tazeleyeyim,” diyerek mutfağa geçti. Böylece konuşulanlardan habersiz görünecekti.

Sultan Hala, “Ah ah sormayın bacılar, benim yeğen bu yıl sonu sınava girecekmiş,” diye yakınmaya başladı. “TOGS muymuş MOGS muymuş, her ne ise işte. Dedim geline, ‘Söyle, neyse ücreti satın alalım.’ Bende para çoook. Hayattayken yeğenime harcamayacağım da onca serveti kime bırakacağım, değil mi ya...”

“Yeğeninizin adı Yener’di, değil mi?” dedi Necla Hanım.

“Evet o, tembelin teki. Hala olarak elimden geleni yaparım ama onun da gayret göstermesi gerekir tabii.”

“Kaç gün buradasınız?”

“İki gün sonra döneceğim, köyde işler beni bekliyor.”

Nermin Hanım tepsiye dizdiği çay bardaklarıyla içeriye girince konuşmalar yine sebze meyve ayrımına kaydı. Herkes merak ettiğini tek tek sormaya başladı:

“Kabak da mı meyve dediniz? Gerçekten mi? Nasıl olur?”

“Ya bamya? O da mı?”

“Peki ya patates, havuç?”

Sonunda Sultan Hala, “Çekirdeği olan yiyeceklerin hepsi meyvedir,” diye açıkladı. “Yaprak ya da kökse, sebzedir.”

Bütün meyve ve sebzeler tek tek sayılıp döküldükten sonra saksı çiçeklerinden, yeni çıkan robot süpürgeden, mevsim indirimlerinden söz edildi.

Sonunda geç oldu, herkes kalktı, evine döndü.

Sultan Hala sona kalmıştı. Nermin Hanım birer çay daha koydu, karşılıklı yudumladılar.

Sultan Hala, “Nasıldım?” diye sordu.

Nermin Hanım, “Valla çok başarılıydınız. Ben açık etmemek için mutfağa kaçtım, elim ayağım titriyordu. Ama siz usta bir oyuncu gibiydiniz.”

Sultan Hala’nın yüzü gölgelendi, “Çocukken köye bir tiyatro grubu gelmişti. Çok heveslenmiştim ama... Babam...” O günleri hatırlamak istemiyormuş gibi hemen lafı değiştirdi. “Hiçbir şey için geç sayılmaz ama değil mi?” diye şakalaştı. “Televizyon dizilerinde gördüğüm kadarıyla hala rollerine de ihtiyaç var.”

“Gerçekten yeğenlerinizi görmek için mi gelmiştiniz?” diye sordu Nermin Hanım. “Yener’den değil tabii, gerçek yeğenlerinizden söz ediyorum. Elif ve bir de küçüğü var sanırım.”

“Arif,” dedi Sultan Hala. “Küçüğün adı Arif. Ama ben aslında büyük için gelmiştim. Bakmayın komşuların yanında atıp tuttuğuma, bütün servetimi kaybettiğim gibi çok da borca girmiştim. Neyse ki sizin o genç, cebbar Belediye Başkanınız biraz araştırmayla köydeki sorunlarımı çözdü.”

“Borçlarınıza üzüldüm.”

“Yok yok üzülmeyin,” dedi Sultan Hala. “Meğer bizim tarlaların yanından yol geçecekmiş, bu nedenle arazi kısa zamanda çok değerlenecekmiş. İmar Müdürlüğünde durumu bilen bir görevli araziye göz koymuş, araziyi satmam için elinden geleni yapmış. Hepsi ortaya çıktı. Borcum yine borç tabii ama arazimin küçük bir bölümünü satarak tamamını kapatabileceğim, elimde ekip biçmek için yine yeterli toprak kalacak. Burada işim kalmamıştı aslında, kardeşime bana dönüş için bilet almasını söylemiştim, ama bu yeni durum çıktı ortaya, gidişimi birkaç gün daha erteledim.”

***

Sultan Hala plan dâhilinde o sabah valizini toplayıp Yenerlere taşınmıştı. Dolandırıcılar harekete geçeceklerse, iki gün sonra köye döneceğini toplantıda duyduklarından acele edeceklerdi. Seher Hanım bankada, Yener okuldaydı. Geldiklerinde evde birini bulmalıydılar; o da zaten parayı ödeyecek olan zengin hala olacaktı elbette.

Mustafa Bey’in emniyet müdürü olan arkadaşının talimatıyla içeride olan biteni takip etmek için Sultan Hala’nın yakasına iğne şeklinde mikrofon iliştirildi. Böylece dolandırıcılar parayı teslim alırlarken suçüstü yakalanacaklardı.

Bütün bunlar Sultan Hala’yı çok heyecanlandırmıştı. Durup durup, “Hayatımda ilk kez bu kadar eğleniyorum,” diyordu.